<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>失速德国难救欧洲衰退</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480019.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第24版：金融城</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　继续把德国看成是带领其他欧洲国家走出衰退的引擎的这种想法越来越不靠谱。作为欧洲大陆的龙头经济体，德国第二季度产出下降，这对欧元区的信心打击可想而知。德国经济研究所所长马塞尔·弗拉泽表示，德国令人失望的表现主要反映了国内和欧元区的结构性弱点，政策制定者们应当赶紧行动起来，不要等到问题变得更加根深蒂固。 　　火车头失速 　　债务危机时期的德国实现了独善其身，拥有创纪录的就业率、底线水平的借贷成本和出口主导的稳步增长。然而，在紧缩政策的影响下，不仅希腊等边缘国家经济深陷衰退，就连法国、意大利等核心经济体也是跌跌撞撞，最终导致德国经济也放缓。 　　上海交通大学公共政策研究所所长顾建光在接受《国际金融报》记者采访时表示，“德国产能下降对人们心理层面上的冲击很大。以前，希腊经济衰退时，德国这个火车头的经济一直向好，人们心底至少还有希望。如今，火车头也出问题了，直接影响了欧洲经济复苏的信心。” 　　欧元危机持续的时间越长，德国面临的局势就越困难。放眼欧元区，除了德国，法国经济已处严重的停滞阶段，政界仍未就改革劳动力市场和社会保障体系的紧迫性达成一致，航空公司也发起了大罢工，很多经济学家已经对法国政府在明年年底之前把赤字控制在欧盟要求比例之下不抱希望。意大利是欧元区仅次于德国和法国的第三大经济体，人们原本希望它即将摆脱持续了10年之久的经济停滞，但二季度的下滑打破了这种希望。 　　核心国家的经济数据不理想，让人们对有18个成员国的欧元区的整体健康提出了新的疑问。今年初，只有少数边缘成员国（塞浦路斯、芬兰和希腊）的经济数据连续两个季度出现负增长。但第二季度数据公布后，核心国家出现衰退的情况增多。数据显示，第一季度，18个欧元区国家中，有7个国家的经济出现负增长，而法国则为零增长。到了第二季度，德国6月的新增工业订单额下降了3.2%，大大超出了分析师们的预测。德国是欧洲最大的经济体，也是其他欧元区国家的重要市场。所以，一旦德国经济放缓，就会波及欧洲大陆其他国家。 　　内外因素叠加 　　到底是什么原因导致德国产出下滑？很多人分析称是乌克兰危机的结果，乌克兰的暴力冲突以及欧洲与俄罗斯的紧张关系可能会促使更多欧元区国家重新陷入衰退。但专家分析称，除了经济数据不好看，欧元区的金融体系也存在不稳定因素，比如，葡萄牙圣灵银行濒临倒闭等。另外，多数欧元区成员国的公共和私人债务水平仍在上升。再加上通缩威胁，消费需求和经济增长都不景气。所有这些使得德国企业面临着高度不确定的经济环境。 　　到底是外部因素还是欧元区内部原因导致经济减速？复旦大学欧洲问题研究中心常务副主任丁纯在接受《国际金融报》记者采访时表示，德国经济下行，这是经济调整过程中的现象。因为欧洲是大锅饭体制，各国之间联系紧密，边缘国家经济长期衰退，势必会影响消费需求，而德国经济严重依赖区域内经济体，所以被拖累是必然的。 　　顾建光表示，“德国经济减速只能说明欧债危机和金融危机并未结束。前几年欧债危机主要集中在欧洲边缘国家，现在德国也不太乐观，说明核心国家也存在问题，所以对欧元区的信心打击是比较大的。”这是金融危机的一种延续，违纪并没有完全结束。工业订单下滑、建筑业不景气说明经济危机已经波及到了实体经济，欧洲的刺激政策并没有起到理想的效果，也就是并不像人们想象中那样只要通过金融调整就可以解决的。“金融危机去杠杆化开始谷底反弹，说明这些金融问题还在反复，不能太乐观。”他强调。 　　有人说，德国经济减速可能让欧洲经济陷入“失落的十年”变为现实。落空的经济增长意味着不再投资教育、不再支持研究项目、商业失败以及过早终结或是永无发展的职业生涯。地缘政治风险加剧后，欧元区经济想快速翻身的难度日益增大。也有乐观者称，经济衰退的定义很模糊，通常经济产量连续两个季度下降就意味着进入了经济衰退期。按照这个标准，从严格意义上讲，欧元区还没有陷入衰退。但大多数经济学家一致认为，衰退与否也要根据其他指标来衡量，比如失业率、工业生产和投资情况。 　　“如果说欧洲经济因为德国不能快速走出衰退，那是不可能的，但是紧靠德国一个国家就能够实现经济复苏，也是不可能的。”丁纯表示。面对二季度产出下滑，德国政府表示，二季度经济的疲弱仍可能是暂时性的，冬季天气温和是其中部分原因。一些分析也支持这一观点，认为暖冬使得建筑业的春季反弹显得较弱，但德国经济的基本面仍然向好，且稳固的国内需求将帮助德国抵御外部因素的影响，三季度开始德国经济将继续增长。德国央行预计，今年第三季度德国经济将继续增长，今年全年德国经济将增长1.9%，明年将增长2%。 　　经济再次出现危机，欧盟和欧元区的统一性再次受到考验。德国贝塔斯曼基金会9月15日公布的一项研究结果表明，欧债危机期间欧盟许多成员国中贫富不均现象日益严重，南北欧之间平等指数差距拉大。这种贫富悬殊，将导致国与国及人与人的关系紧张，并彼此丧失信任。如果这个趋势继续发展下去，将对欧盟统一造成威胁。这一调查范围包括欧盟成员国的贫穷程度、教育、劳动力市场、健康、各代人之间的平等情况、社会合作以及对外来人口的歧视各项。调查分析指出，欧债危机导致欧洲社会的融合稳定遭遇挑战。在解决债务危机的过程中，尤其是南欧国家没能做到维持社会公平，并且欧洲北部和南部成员国之间显现出距离。 　　通缩威胁大 　　从6月份开始，欧洲央行就推出了一系列刺激经济的政策，其中包括存款负利率、结束安全市场方案购债冲销、引入长期再融资操作（LTRO）、准备实施资产支持证券购买等。9月4日，欧央行宣布将主要再融资利率从0.15%降至0.05%，隔夜存款利率更降至-0.2%，此外，欧洲央行还决定从今年10月开始购买资产担保证券（ABS）。 　　政策在一波波地推出，然而，3个月过去了，欧元区的通缩风险在进一步加剧，经济数据也越来越差。欧元区7月CPI终值同比仅增长0.4%，被欧央行视为降至“危险地带”；第二季度欧元区经济环比零增长，德国和意大利甚至环比萎缩，而俄罗斯与欧盟的相互制裁在第三季度愈演愈烈，预计下半年的经济数据将更加不理想。 　　通缩对经济来说是一种不小的威胁。通缩将使消费者在物价下跌的预期中延迟消费，销售下滑将导致工厂订单减少，而工业产值下滑将迫使企业裁员或减薪，进而使消费者进一步削减开支，经济陷入恶性循环。此外，通缩还会使债务变得更加昂贵，更低的收入和利率会使得公司可能无法偿还债务，投资力度也会相应减弱。 　　对欧元区的重债国家而言，通缩的威胁会加倍。《经济学人》报道称，欧元区内使用单一货币的18个成员国的私人债务和公共债务都非常重。即使通胀水平稍微低下对债务人的伤害都很严重，因为他们收入的增长要比借债时候的预期慢。如果今后通缩还要加剧，其影响会很糟糕，当物价和工资都降低了，债务却并不同时缩减，偿还债务变得更加困难。 　　众多数据确认了欧元区的通缩前景。欧元区2015年通胀预期已经下降1/3至1.15%，这远低于欧洲央行的目标。德国统计局8月也公布的数据显示，德国7月调和消费者物价指数终值年率增长0.8%，预期和初值增长0.8%，6月终值增长1.0%，显然是受到了整体局势的影响。德国智库在报告中表示，8月反映投资者信心水平的德国ZEW经济景气指数仅为8.6，仅为预期的一半，创下2012年12月以来最低水平，较7月份前值大降68%。 　　丁纯表示，“欧洲现在比较困难，创新、新兴产业等措施拉动经济增长的措施在短期内难见成效，而欧洲又不可以用大规模量化宽松，所以通缩还会加剧。”通缩的压力归因于两个相互联系的进程。其一，是欧洲的经济增长近乎停滞。同比去年，欧元区在2014年第一季度的GDP仅增长了0.9%，距离其在2008年第一季度所达到的峰值，仍然落后了2.5%。这本身就导致了极低的通货膨胀率。其二，根据欧洲的财政紧缩计划和救援计划，欧元区的其他国家必须增加它们对经济龙头德国的竞争力。这意味着，邻国的通货膨胀率必须低于德国的通货膨胀率。然而，德国的通货膨胀率仅有0.9%。因此，欧元区的其他国家必须以一个还要更低的通货膨胀率为目标。例如，爱尔兰的通货膨胀仅有0.3%，而西班牙仅有0.2%。葡萄牙的物价竟然下跌了0.1%，而希腊则下跌了1.3%。这加剧了整个欧洲地区通货紧缩的压力。 　　当经济失速时，各方将矛头和希望都聚焦在欧洲央行身上。有人指责称，是央行的调控无力导致了欧元区经济的复苏乏力。9月19日至21日，G20财经首脑会议将在澳大利亚凯恩斯市举行，欧洲通缩问题、乌克兰和中东地缘政治风险、全球经济持续低增长风险以及美英加息影响都是会议主要议题。加拿大的一位不愿透露姓名的官员9月15日指出，G20财经官员会议上，各国财长及央行行长将重点讨论欧元区的经济应该如何才能得到刺激这一问题，而各国也可能借此对德国施压要求其在宽松政策措施方面予以更多配合。 　　增投资呼声高 　　也有人指出，通货紧缩只是个替罪羊，导致欧元区当今困境的关键原因仍在于德国力推的财政紧缩政策。在整个欧元区，眼下的主要问题不是出口需求疲弱，或消费者不愿消费，而是企业不愿投资于新的生产性资产。由于经济的萧条，欧元区的公司激进地削减了投资，且并不准备改变这一状况。欧元区的固定资产投资距离其峰值落后了19.0%。所以欧元区的公司几乎或根本没有借款的动机。 　　很多人认为，德国经济陷入疲软是受到了乌克兰地缘政治的影响，但是有经济学家认为德国政府的财政紧缩政策导致经济增长放缓，同时毁了欧元区经济复苏。他们认为紧缩政策对一些欧洲政府形成了束缚，使它们无法实施恢复需求所需要的增长政策。紧缩政策还引发了政坛动荡，法国政府重组内阁的起因就是财政紧缩。此外，经济学家指出，德国主导的财政紧缩方案不仅会让欧洲陷入“失去的十年”的泥淖，还加剧了德国与其他成员国之间的分歧，法国重组内阁就是先例。很多国家的领导层对默克尔的财政紧缩方案的怀疑在持续升温，他们认为这一政策可能将历时５年的欧元危机变成以低增长和高失业率为标志的长期不景气。 　　澳大利亚金斯顿大学经济学家斯蒂文·科恩表示，“财政紧缩就像是抽干池塘，德国政府收紧了经济中的货币量，然后再观察经济能否增长。”他认为，德国政府显然做了错误的选择，他们应该采取那些能够推动经济增长和减缓私人部门杠杆的财政政策。 　　德国到底该如何引领欧元区走出危机呢？顾建光指出，“这个过程比较复杂，此前的药方并不奏效，现在只能寄望结构性调整，但这并不是金融等单个或多个政策就能解决的。德国现在必须想尽办法帮助企业，而这就需要一揽子产业刺激政策，其中包括为企业减税。”然而，在政府缺钱的当下，给企业减税是一件困难的事情。 　　投资在德国产出中的占比低于其他大多数工业化国家，很多公司经理人都在抱怨这样的营商环境。德国以及欧洲政策制定者最紧迫的挑战在于如何促成更多投资，只有投资增加才会生成更多就业岗位，提高生产率，为持续增加家庭收入奠定基础。政府也应当调动手中一切财政自由空间来推动就业，比如降低工资税等。此外，欧洲应当创建一种融资工具，让中小企业更容易获得信贷。 　　根据德国联邦统计局9月15日公布的统计数据显示，2014年上半年德国新注册大中型企业数约为6.5万家，同比减少2.8%；新注册小型企业11.2万家，同比减少7.4%；而新注册由兼职人员创建企业数量上升1.3%，达13万家。总体而言，2014年上半年德国新注册企业约37.8万家，同比下降2.5%。同期约5.8万家大中型企业倒闭，同比减少3.6%；小型企业注销14万家，同比上升0.5%。上半年关闭企业总计35.2万家，与去年同期基本持平（+0.1%）。 　　经济学家建议，德国自身实力强大，应当引领欧洲推行此类改革。平衡的预算以及较低的公共债务水平，使得政府具备了利用自身资产负债表进行投资的空间。德国对交通基础设施和教育的公共投资，以及学校和儿童保育的质量，一直处于欧洲最低国家之列。德国也应当利用其政治影响力，说服伙伴国和欧盟执行一项定位于投资与增长的欧洲改革议程。德国应该意识到，如果欧元区长期处于衰退状态，对德国的害处会越大，因为健康、活力十足的欧元区经济是德国增长与繁荣的前提条件。 　　法国已经开始着手加大投资了。法国总理瓦尔斯9月16日指出，欧洲各国目前正面临低经济增速和通货紧缩风险的双重威胁，而这对于法国公共财政状况的好转尤为不利。因而他强调，欧洲各国在削减财政赤字过程中的步伐应该适度放缓，来为经济赢得喘息的机会。它指出，欧洲各国应当被允许在欧盟财政规定框架所容许的限度内采用一切可以用的灵活机动措施，来缓解财政紧缩对经济的负面影响。他同时强调，近期欧洲央行不断下跌政策利率的做法已经对欧元汇价起到了打压效果，但幅度仍然不够，因此欧洲央行需要采取进一步的行动来平抑汇率水平。 　　QE挫折多 　　核心经济体数据不佳，会使欧洲央行决策者有理由推出进一步宽松措施。然而，在欧洲央行最近打算启动资产支持证券（ABS）购买计划时，德法两国表示反对。因为欧洲央行在购买欧元区各国银行的资产抵押证券过程中，对于评级较低的高风险证券将要求提供相应国家担保，这对正寄望于通过出售摆脱高风险资产的各国银行来说是一种打击。德国和法国对欧洲央行的这一要求提出了反对意见，德国央行行长魏德曼称此举有可能将风险由银行传递到纳税人，这与欧盟近来倡导的将银行风险由纳税人向债权人转移相悖。这已不是德国第一次给德拉吉的宽松政策泼冷水。 　　面对经济陷于停滞、通缩风险盘旋的欧元区，欧洲央行行长德拉吉已经不止一次与德国唱反调，不仅连续降息，还一再强调，资产购买范围扩大至ABS会使得刺激效果更加明显。他还呼吁为某些小企业贷款提供国家担保，他指出美国就采取了这种做法。欧洲央行9月16日邀请欧元区银行业竞标新一轮长期贷款(即定向LTRO)，以期刺激商业信贷并提振欧元区经济。但市场担心，即使央行有好的计划，银行业不一定愿意放贷。据悉，参加竞标的银行仅有一半接受了欧央行的条款，9月18日，为了支持银行放贷，欧央行将推出4000亿欧元的定向长期再融资操作。该计划将于2018年到期。这一系列措施可在抵御通缩风险的同时温和提振经济增长。而上一轮LTRO操作将于2015年初到期。 　　关于是否宽松货币，欧元区内部也是“人心涣散”。以法国为首的欧元区部分成员国希望欧洲央行尽快推出更多刺激措施，以提振经济。意大利也乐于看到欧央行尽快为欧元区经济注入流动性以刺激经济。但是，在德国人看来，只有发生真正危机的时候才能推出QE，且只有当QE规模足够庞大时，才会见效。 　　面对德国的阻挠，欧洲央行也在尽可能地推迟推出QE，在其看来，QE是最后的武器。德拉吉此前表示，“货币政策或是财政政策都不能彻底解决欧洲问题，欧元区政府应进行结构化改革，例如让劳动力市场更具灵活性。欧元区成员国应加强协调合作，这将使整个欧元区财政政策更能有利于经济增长。” 　　英国《邮报》评论说：“量化宽松计划并不能解决欧洲现在面临的经济衰退问题。即使推出QE，买什么资产也是难题。欧美经济结构不同，因此不能照搬美国经验。然而，欧元区经济基于金融机构贷款，因此购买主权债券可能效果不好。” 　　欧元区经济恶化可能性在加大。顾建光指出，欧元区必须加快结构性改革来解决根本问题。因为依赖对新兴市场的出口并不能缓解危机，深层次的问题根源还是自身的经济结构。各国都缺钱，都想保住高福利，但生产能力跟不上，一切都免谈。“仅通过印钞票来解决深层次问题是不对的。要知道企业是经济的基础，企业税收负担很重，这是造成欧洲经济长远发展乏力的深层次问题，所以必须对症下药。” 　　德拉吉也表示，经济复苏难以提速，结构性改革不足是其中一个重要原因。德拉吉说：“进行了令人信服的结构改革的国家，经济表现明显好于其他国家。比如，欧元区第四大经济体西班牙今年第二季度表现抢眼就是深化结构性改革的功劳。”德国央行行长魏德曼也发出警告，德国必须进行结构性调整，否则将可能失去欧洲经济发动机的地位。魏德曼说：“经济疲弱的国家进行改革的需求，不应使我们忽视德国同样需要采取经济政策变动的现实。” 　　顾建光还警告称，中国必须谨慎对待宽松政策。2008年以来，大规模的刺激政策对中国的出口和消费帮助不大，实际上对欧美国家的帮助很大，现在中国已经上过当了，所以必须防止新的金融风险的到来。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/24/C080922001_b.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/24/C080922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
