<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>谁能鉴定奢侈品鉴定班</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480031.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第32版：奢侈品</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　10天学费3.28万元？这正是近日北京市场上出现的奢侈品鉴定培训班学费标准，“奢侈”的学费无疑让人侧目，同时让奢侈品鉴定行业再度引发关注热潮。 　　业内人士告诉记者，面对国内庞大的奢侈品市场，奢侈品鉴定需求量上升，所以国内天价奢侈品鉴定培训班如雨后春笋般涌现，包括央视也针对奢侈品鉴定的话题做了系列报道。究其原因，是因为国内消费者对奢侈品的消费热度持续，且购买渠道逐渐多样化，假冒伪劣的奢侈品层出不穷，因此，相关鉴定需求也急速增加。 　　然而，“天价”的奢侈品培训班是否真的靠谱？通过培训，真的能让我们变得“火眼金睛”？奢侈品鉴定的“水”到底有多深？ 　　高额学费 　　据相关媒体报道，北京近日出现了奢侈品鉴定培训班。 　　一家奢侈品初级鉴定培训班的招生老师表示，这个培训班是“国内第一个正规的奢侈品鉴定方面的培训班”。据了解，该课程学费为3.28万元，8月19日开始授课，8月29日课程结束，整个课程持续10天，培训时间为每天上午9点至12点，下午2点至5点。 　　该招生老师还表示，培训班自己招生然后集中进行培训。“学生报名之后，我们会进行面试，有专业老师考核学生对于奢侈品的了解程度。我们每次上课学生的人数不会多于10人”。 　　授课教师李老师告诉媒体，课程中既有理论学习的部分，也有实际操作的部分。“理论课介绍品牌历史知识、文化沿袭和品牌系列包款辨识及制作工艺；实际操作课程针对不同品牌的包介绍不同的鉴定知识。除了鉴定真伪外，还有估价的部分”。 　　记者了解到，培训班也分初级班、中级班和高级班。初级班中，理论课是第一步，了解品牌背后的文化、历史和包款的价格。实践课是第二步，学员可识别市面上70%或以上的假货。与此同时，之后推出的中级班或高级班，要求学员在接受初级班课程之后的6个月才可以报名更高阶课程。“高级班课程会提升学员的鉴定水平，能够辨识市面上80%以上的假货。”招生老师表示。 　　《国际金融报》记者也联系了北京一家奢侈品培训机构，负责人兼导师Peter告诉记者，他们的课程分为几类，有关于个人营销方面的，也有企业内部人士训练课程。每次开班人数控制在10人以内，“学费在3万至4万不等”。 　　为何有如此高昂的学费，Peter表示，在奢侈品培训班的实际操作课程中，老师会带领学生了解品牌的制作工艺，并通过高倍放大镜、紫外线等多种手段观察包款细节。“这些课程的材料和资源都是培训机构花钱购买的”。 　　当然，有些课程教具包是老师和学生共同提供的。“老师会带来一些包，学生们也会带来自己的包，奢侈品鉴定是一个门槛很高又需要海量收集的工作，需要大家协力完成”。 　　这样看来，如果没有相当的财力支撑，显然别想跨进鉴定的门槛。只是在这样高昂的学费背景下，奢侈品鉴定班的报名人数却一直在增加。 　　“早年，我们这些培训班只是针对极少数人进行培训。近几年，购买奢侈品的人多了，想鉴定的人也多了，我们这类培训班也有了一定的名气。如今，一次性可以开很多个班，每个班都是满员。”Peter透露。 　　维权艰难 　　“国内需要奢侈品鉴定师。”上海一家拍卖行的相关负责人告诉记者，随着奢侈品消费迅猛增长的同时，国内市场上催生了更多的造假商。 　　然而，在没有统一奢侈品鉴定行业标准的情况下，能够提供权威认证的部门趋于零。在赝品与真品“魔高一尺，道高一丈”的比拼中，普通消费者基本丧失了鉴别能力。 　　不仅如此，二手奢侈品、国际代购等新兴购买渠道犹如潘多拉的盒子，给国内消费者带来便捷与实惠的同时，也带来了假货泛滥的问题。 　　据贝恩公司最近发布的一份报告，在购买奢侈品的中国消费者中，大约60%的人曾使用过代购。 　　据财富品质研究院的报告，截至2013年上半年，国内二手奢侈品市场的交易额大约在30亿元，但年平均增速已达到30%以上，远超同期一手奢侈品市场的增长速度。与此同时，LV、古姿（Gucci）、香奈儿（Chanel）、爱马仕（Hermes）、普拉达（Prada）等品牌则是市场上假货可见度极高的品牌。 　　据了解，早在2012年，爱马仕CEO便发布声明称，网上销售的爱马仕产品80%是假货，这给国内奢侈品电商蒙上了一层阴影。对此，财富品质研究院院长周婷表示，近两年，大品牌纷纷加大了在国内市场打假的力度和范围，以包袋为例，某些大牌的经典款可以说假货的数量远高于真货。不少消费者深受其害。 　　与记者相熟的一位王女士曾在某奢侈品购物网站上购买了一款价值4000多元的某大牌女士皮包。拿到手后，细心的她发现，皮包的色泽与专柜中的存在一定差异，甚至在拉链接口处有明显的瑕疵。但当王女士联系该网站的售后客服，投诉皮包为假货时，对方则要求她出具相关的鉴定书。于是，她拿着皮包来到该品牌专柜，希望专柜能帮她验货并出具鉴定书，却被工作人员拒绝了，理由是“专柜不提供验货服务”。 　　王女士询问了多位时尚圈朋友才知道，国内没有听说过有专门的奢侈品鉴定机构。消费者协会也表示，这样的情况，一般会要求消费者先向厂家或品牌指定的专柜申请鉴定证明，如果证明是赝品，消保部门可以介入调查，帮助维权；如果是通过网购、代购或境外购买等其他渠道所购，商品的真假认定就比较难，维权的难度也比较大。 　　所以，在既没有专门的奢侈品鉴定师，又不能从品牌商那里得到认定的情况下，代购的皮包目前很难有第三方来鉴定它的真假，王女士最后只能自认倒霉。 　　一位从事奢侈品鉴定的专业人士称，国内消费者比前几年精明了许多，对于一些有问题的产品会有基本的判断，此时就需要专业人士从专业的角度进行判断和分析。 　　亚洲特色 　　正因为如此，“鉴定师”炙手可热。 　　有意思的是，记者查询有关资料得知，奢侈品鉴定这一职业几乎是亚洲特色，原因是日本起步较早的二手贸易市场，以及中国的山寨产业链和日渐兴起的二手奢侈品买卖。在北京出现奢侈品鉴定培训班之前，国内想考取“奢侈品鉴定师”的人，一般都是去日本参与相关的培训课程，并且参与培训者以女性居多，能占到七成左右的比重。但在国内，该职业的认定机构尚属空白。 　　虽然市场对于奢侈品鉴定师表现出巨大热情，但是现在奢侈品鉴定师仅服务于商业机构，典当行、二手寄卖、拍卖行是奢侈品鉴定师的职场归宿。而这些商业机构仅服务于自己的客户，不对外提供服务。如果消费者要在上述机构寄卖包袋，其鉴定师将对顾客带来的包袋进行专业鉴定，然后决定是否可以进行交易。但如果消费者只需要对包袋进行鉴定，而不寄卖的话，商家则不会提供相应的服务。 　　有鉴定师透露，有些消费者为了对包袋进行鉴定也会谎称是为了寄卖，让拍卖行对此进行鉴定，完毕之后，顾客找个借口再将包袋取回。 　　而一些鉴定师也会在微博上免费为消费者进行包袋鉴定业务，他们平均每天会收到10只左右的包袋需要鉴定，约百来张图片。这些“热心”的鉴定师就是通过这些细节图片对奢侈品的真伪进行判断。 　　值得一提的是，由于在国内实体店中，找不到专业的鉴定人员或者鉴定机构，网上就催生了很多相关业务。 　　记者在淘宝网上搜索“奢侈品鉴定”的关键词，发现果然有此类店铺，选择一家点击进入，可以看见店铺告示的服务范围除了包袋，还有手表、珠宝、腰带等商品，不同品牌的箱包有不同的收费标准：GUCCI、菲拉格慕、bally、巴宝莉、范思哲为200元；LV、香奈儿、PRADA、BV、迪奥、MIUMIU、巴黎世家为300元；爱马仕要500元…… 　　记者联系一家奢侈品鉴定的商家，该店的鉴定标准是，收取货物价值的5%作为鉴定费用。客服Lulu告诉记者，如果想委托鉴定包或者手表等奢侈品，需要通过快递将需要鉴定的奢侈品寄给店家，然后由他们的鉴定团队进行鉴定（24小时内可以出结果），最后把奢侈品连同鉴定报告一并寄还给消费者。 　　店家告诉记者，他们属于全国权威奢侈品鉴定评估机构，有专业的评估团队。而当记者询问鉴定团队的资质时，Lulu表示，他们是专门做奢侈品的，虽然没有相关的鉴定师资质，但鉴定师都是行业内有着七八年以上经验的“师傅”，鉴定准确度达到95%上。 　　“很多人都会将二手奢侈品放在我们这里寄卖。”LuLu说，“而且大概每隔三四天，就会有顾客要求鉴定商品，价值基本都在5000元以上。” 　　Lulu还表示，如果记者不放心快递自己的物品，还可以选择预约鉴定师上门鉴定，也可为待鉴定物品拍细节图，让鉴定师看图鉴定。“发图片的价格会便宜一些，但是鉴定的概率会比看到实物要低一点。”Lulu坦言。 　　标准成谜 　　虽然“民间”的奢侈品鉴定师市场异常火爆，但记者发现，对于这些“民间”鉴定师的鉴定结果，大牌们并不买账。 　　曾有媒体致电LV400官方客服电话，声称怀疑代购的包袋为假货，并且有专业人士鉴定过存在问题，希望可以拿到店内进行进一步检验的需求。对方表示，LV不提供这项服务，而且对于第三方的鉴定结果不采信。 　　对此，周婷表示，国内奢侈品鉴定业发展得还不完善，奢侈品鉴定仅限于商家本身，比如典当行或者二手寄卖等，这其实会受到商业利益的干扰而导致其鉴定结果的真实性可能存在一定问题。由于没有专门的部门管理，又缺少第三方权威的鉴定机构，民间奢侈品鉴定师的鉴定结果不具法律效用，只能作为辅助证据。 　　正因为没有相关的行业标准，业内人士称，奢侈品鉴定师是经验工种，除了具备理论知识之外，鉴定师必须要看得多、摸得多才能更加准确和快速地对商品进行鉴定。如果没有足够的经验，就算理论知识再丰富也没有用。相比之下，日本的一些鉴定大师都是从系统学习开始的，这与国内半路出家的鉴定师相比，会少走很多弯路，而且也会更加规范和准确。 　　对于如今国内奢侈品鉴定师的现状，二手奢侈品店主陈锋告诉记者，由于国内奢侈品鉴定不出具鉴定书，所以不只是奢侈品市场混乱，鉴定师这个市场也很混乱。因为那些自封的奢侈品鉴定师，很少有标准去认可他们的职业行为，更没有谁来监督他们。 　　“我请过几位鉴定师，也遇到过那种‘赝品’鉴定师。”陈锋告诉记者，据他保守估计，现在市场上自称奢侈品鉴定师的专业人士有30%为滥竽充数之辈。这导致很多消费者对于国内奢侈品鉴定行业持保留态度。而在日本，消费者对于鉴定师的信任度会比较高。 　　对此，有分析人士指出，奢侈品品类丰富，而且很多品牌依然在扩展品类从而占据更大的市场份额，希望政府部门对奢侈品全品类出台相关政策短期内很难实现。因为很多奢侈品的制造标准来自国外，如果用国内标准去鉴别国际标准的商品，不现实。 　　富人游戏 　　对于北京的奢侈品鉴定培训机构，有人质疑，花这么多钱去学，有用么？既然奢侈品鉴定行业还没有执业资格证，即使天价学费“培训”出来的鉴定师，又有什么权威性？ 　　有媒体调查报道，上述奢侈品培训班，自称是“国内第一个正规的奢侈品鉴定方面的培训班”，课程结束后会有理论考试和实际操作考试。据了解，中国目前的奢侈品鉴定没有专门的行业机构颁发执照。因此，学员考试通过后，只能获得该培训机构颁发的结业证书，而非相关的资格证书。 　　有媒体深入培训机构了解到，担任鉴定师培训的授课老师仅仅是一名“奢侈品达人”，她曾在某奢侈品公司担任品牌市场经理一职，且在奢侈品方面的消费高达400多万元，鉴别手段主要凭借个人经验。该授课老师表示，成为奢侈品鉴定师的必要条件之一，就是要有资金能够支持鉴定师长期使用并消费奢侈品，换句话说，报名的学员必须要有奢侈品长期消费的能力。 　　这些“奢侈品达人”能否帮助消费者练就一双火眼金睛，成为鉴定大师呢？“奢侈品鉴定班”真的有那么神奇？其本身又经过了谁的鉴定，以至于可以言传身教呢。 　　在陈锋看来，这样的鉴定班不过是去“学点皮毛”，是“富人的游戏”。“鉴定的工序很复杂，需要理论知识的同时，更需要极高的专业素养和实践过程。10天的学习班能学到什么？只能让那些消费者在买东西的时候，长点心眼”。 　　业内人士也认为，这些培训班毕业出来的学员，并没有一定的鉴定资质。“培训班本身就不具备认证资格，出来的学生又怎么可能具有鉴定资格呢”？ 　　对于外界的质疑，Peter认为，有需求才有市场，“对于能够长期购买大量奢侈品的消费者来说，他们的经济能力花两三万来参加奢侈品培训班自然没问题。然后捞一个培训证，既提高了鉴定水平，又减少了上当受骗的机会，在圈子里也会更有面子”。 　　“如果一直缺乏行业权威机构或国家标准，再多的奢侈品鉴定班也无法培育出一个井然有序的奢侈品市场。我们需要的是，关于鉴定师的行业标准。”一名拍卖行负责人如是说。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/32/D080922001_b.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/32/D080922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
