<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>大闸蟹怎么找“组织”</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479976.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第03版：独家</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　按照苏州市阳澄湖大闸蟹行业协会的计划，2014年的阳澄湖大闸蟹开捕节，定在9月23日。但在此之前，打着阳澄湖旗号的大闸蟹早就“横行”各大市场，在未开湖之前，蟹从何来？ 　　这个问题看似简单，却暴露了阳澄湖大闸蟹背后不为人知的“江湖”：阳澄湖大闸蟹到底谁在管，又该怎么管？ 　　其实，管阳澄湖大闸蟹的“组织”还真不少。上述的苏州市阳澄湖大闸蟹行业协会，名气最大，业内都叫“苏协”，原苏州市渔政管理站站长杨维龙担任苏协会长长达11年，而最初提出为阳澄湖大闸蟹佩戴“防伪戒指”的也正是苏协。苏协之外，还有苏州工业园区阳澄湖大闸蟹行业协会，业内称为“工协”；昆山巴城阳澄湖蟹业协会，业内简称为“巴协”。 　　苏协、工协、巴协，三者之间相对独立，却也有着千丝万缕的关系，其中以苏协和巴协的关系最为紧张。 　　为什么一个行业，一个湖泊，成立了3个协会？3个协会之间，为何还关系紧张？这么多协会，大闸蟹又该如何找到自己的“组织”呢？ 　　协会恩怨 　　苏协与巴协的最大分歧在于，到底哪个协会颁布的商标，才是真正代表正宗的阳澄湖大闸蟹？遗憾的是，这一争执本身，并不是两个协会的市场竞争力之争，而是协会背后的行政能力之争 　　大闸蟹不是一门小生意。2013年，阳澄湖大闸蟹的产量超2000吨，按2013年每斤215元的价格来算，这就是8.6亿元的收入。按照阳澄湖大闸蟹出水价格每年上涨15%-20%的惯例，2014年仅阳澄湖蟹商的毛收入就将超10亿元。 　　面积120平方公里的阳澄湖分为西湖和东湖两部分，分属于不同的行政区域管辖，东湖主要位于苏州吴县市境内，产自东湖的大闸蟹俗称为苏州阳澄湖大闸蟹；而位于苏州市和上海之间的西湖，主要位于昆山市巴城镇，这里的大闸蟹因此被称为巴城阳澄湖大闸蟹。 　　由于阳澄湖大闸蟹产区分属不同的行政区域，因此催生了苏协与巴协两家行业协会。这两个协会分别为各自属下的养殖户颁发正宗阳澄湖大闸蟹防伪戒指——正宗阳澄湖大闸蟹身份证，每只螃蟹都有一个惟一编码的证书，即阳澄湖大闸蟹防伪证书也有两种。双方在多个场合号称自家的大闸蟹才是最正宗的阳澄湖大闸蟹，多年来明争暗斗，彼此之间互不买账。这就意味着，即使加入了行业协会，所卖的螃蟹可能仍然不是正宗的阳澄湖大闸蟹。 　　苏协使用的商标名是“阳澄湖大闸蟹”，印在防伪戒指扣上。苏协综合管理处处长瞿清在接受《国际金融报》采访时表示，“苏州市政府是阳澄湖大闸蟹保护商标的惟一注册人，只有经过政府授权的协会和企业才能使用这一商标，而我们协会是惟一经授权使用这一商标的协会，因此经协会认证的无疑是最正宗的阳澄湖大闸蟹。” 　　有苏协授权的“阳澄湖大闸蟹”才是真正正宗的阳澄湖大闸蟹？巴协不同意。 　　在昆山巴城镇湖滨路，一位巴协负责人告诉《国际金融报》记者，巴协的注册商标是“巴城阳澄湖大闸蟹”，这一商标通过昆山市工商局向国家工商总局提出申请，并且带有地理保护标志，同样是正规的。该负责人还向记者展示了协会于2012年至2013年间获批的对于“巴城阳澄湖”包括“苏州市知名商标”和“江苏省著名商标”的证书与铜牌。 　　如此一来，苏协与巴协当然就口水不断了。更为严重的是，由于苏协会长杨维龙集协会会长与行政官员于一身，有行政力量介入行业竞争之嫌，让事态更加复杂化。 　　2002年，杨维龙在担任苏协会长之前，行政职务是苏州市渔政管理站站长，还是苏阳牌大闸蟹的主要经营者之一，其后为了以“中立”的姿态更好地经营协会，杨维龙放弃了经营，成为一名专职协会会长。对于杨维龙对外标榜的“中立”身份，巴协多次提出质疑。杨维龙不仅是一名协会会长，此外还身兼苏州市阳澄湖管理委员会办公室主任，负责具体管理事务。这个管委会的管理范围包括阳澄湖上所有养殖户和渔民的管理，大闸蟹的生产和养殖全程都可以直接干预。 　　苏协与巴协势同水火，工协也很难独善其身。不过工协倒没有“争雄之心”，一早就向苏协表达“忠心”。这一点，可以从工协会长吴阿二的另一个职务——苏协常务副会长，找到证据。 　　也许工协会长的职务安排，给了上级管理灵感。2013年，多次公开与前苏协会长据理力争的巴协会长荣伟，如今也摇身一变，成了苏协的常务副会长，而他所属单位一栏标注的则是昆山市巴城阳澄湖鹏澄大闸蟹交易有限公司，与工协会长吴阿二一同担任苏协的常务副会长。 　　如此一来，三家会长，一正二副，至少在职务上都统一在了苏协的旗号下。 　　会员争夺 　　一个蟹商，为何要同时加入两个协会？反过来说，同时加入两个协会，所谓正宗阳澄湖大闸蟹到底依据什么标准？如果协会只管收钱，那这个“组织”，大闸蟹找对了吗 　　行业协会分庭抗礼，最直接的冲突就反映在争夺会员上。由于协会有自己的注册商标，为了大闸蟹能够冠上“正宗”的头衔，不少会员单位出于对自身利益的考量，缴纳高昂的会费，成为协会会员。而会员的增加带来最明显的效应是会费水涨船高，以苏协为例，2008年时苏协的理事单位年费为2000元/年，2009年涨到7000元/年，2010年为1.5万元/年，到2014年会费已经涨到了2.5万元/年，涨幅令人咋舌。 　　当然，除去会费的压力外，要想成为协会会员并非难事。《国际金融报》记者走访了苏州工业园区唯唯亭亭阳澄湖大闸蟹交易市场，苏协理事单位苏州阳澄湖中湖水产生态养殖有限公司老板夏全男在接受采访时透露，中湖于2007年递交申请成为苏协理事单位，“2005年的时候出现了防伪戒指，2006年明显觉得没有戒指卖蟹不如以前容易，所以在2007年决定要申请加盟（成为会员）”。 　　记者从苏协官方网站了解到，现行的入会流程包括：申请单位（个人）向协会秘书处提出书面申请；填写团体（个人）会员入会登记表；单位提供法人资格证书复印件等有效证件；交由协会秘书处审核后报协会常务理事会批准等步骤。 　　《国际金融报》记者随后就审核环节致电苏协秘书处询问，副秘书长陆彬告诉记者，审核报批并没有具体的流程，主要就是对申请单位（个人）所提交的信息与证件证伪进行验证，一般若情况属实，都具有入会资格。“当然，我们也会考虑申请单位是否有在业界不良的记录，比如被媒体曝光以次充好、乱开价之类，对于这样的企业我们也会谨慎对待。” 　　夏全男回忆称，当时周围不少商户都在筹谋要加入协会的事，大家一同交了申请，缴了钱也都办了下来。“2007年的时候，这儿（指唯唯亭亭阳澄湖大闸蟹交易市场）还没有工协，所以这儿的一波蟹商都加盟了苏协，后来进市场的也有加盟巴协的，听说流程也差不多，缴了钱也都能办下来。” 　　当然，也有同时加入两个协会的蟹商。昆山阳澄湖澄风大闸蟹养殖场既是苏州阳澄湖大闸蟹行业协会的理事单位，又是巴城阳澄湖大闸蟹行业协会的常务理事。对此，总经理老高有些无奈，称缴两份钱并非出于自愿，而是形势所迫。“有时候跟外面做生意，人家只认苏州市的牌子；有时顾客来吃饭，又只认巴城的牌子。”老高坦言，市场是自己选择成为“双面会员”的原始动力。 　　老高原本是蟹农出身，也曾经历过1995年时养蟹卖蟹辛苦一年赚不了钱还赔本的低谷，后来抓住了机会翻身做了蟹商，才有了如今相对优渥的生活。但是对于现在卖蟹人、吃蟹人都过度看重“协会认证”的态度，老高依然感到有些别扭。“在同一个阳澄湖里养出来的蟹，难道因为养殖户加入了不同的协会，贴上了不同的牌子，就变样了吗？” 　　真假“蟹戒” 　　即便是事关存亡的商标授权，协会能做的也不多。正如《国际金融报》记者采访的蟹商说，“这塑料扣儿实则要多少就能有多少” 　　加入协会对于蟹商来说，更多只是看重其认证能力，每年按时领取防伪戒指，使其能够以绝对“正品”的身份入市，但除此以外，协会能做的又有多少？ 　　记者在唯唯亭亭阳澄湖水产交易市场1号馆的一家店铺看到，阳澄湖金荣蟹行的业主顾女士正和丈夫清单空运货物，据悉这批订单来自黑龙江佳木斯，预计３日后就能送到。由于并未加入任何行业协会，金荣蟹行卖的蟹比其他几家便宜了近一半，2两6至2两7的大闸蟹开价仅为25元/只，要是量多更能便宜上许多。被问及有关防伪戒指哪里来，顾女士随手便从抽屉里拿出了一大把，“这是去年的，今年的要到９月23日以后才会有，要是顾客要求我们就先把去年的套上。”顾女士表示，“这塑料扣儿实则要多少就能有多少。” 　　从2005年以来，阳澄湖大闸蟹管理单位在阳澄湖大闸蟹的交售过程中，主要推行蟹农凭IC卡交售和公司持IC卡收购制度。据蟹农介绍，所谓“IC卡”就是阳澄湖大闸蟹养殖信息卡，这是蟹农承包湖面的凭证，也是每年领取防伪“戒指”的钥匙。 　　据协会介绍，在每年的大闸蟹销售前，协会会先聘请水产专家对湖区的大闸蟹生产情况进行综合评定，核定出每个养殖户的商品蟹数量，然后统一制作IC卡，发放到养殖户手中。每张IC卡上都含有养殖户姓名、身份证号码、养殖面积、可交售的大闸蟹数量等相关信息。 　　此前，苏州质量监督局标准化科副科长劳伟梁曾在接受媒体采访时表示，养殖户有阳澄湖大闸蟹养殖信息IC卡，大闸蟹经销企业持阳澄湖大闸蟹公司信息卡，在指定交易市场进行现场交易。每一个防伪标识都应是在指定的监管场所完成在螃蟹上的佩戴，所以市场上不应出现与蟹分离的真戒指。但实际操作中并非如此，记者分别向多家蟹商求证，无论是否为协会成员单位都认定，这些戒指并不是必须在“指定的监管场所佩戴”，而是可以凭蟹农和公司的IC卡领取后再戴在大闸蟹身上。领取后怎样佩戴，戴在哪些蟹身上，“基本没什么人管，而且其实很少有顾客买完后还去打电话认证，所以也有商家用去年的，或是直接买假的戒指”。 　　在走访中，记者亲眼见到了这些“假戒指”。这些“戒指”构造简单，没有防伪的功能，但有自己合法的铭牌。“不认识的肯定会说和阳澄湖的一样。”店家说正是这个原因，这种打擦边球的“阳蟹”标志“戒指”才有市场。店家介绍说，除了这些简单的戒指外，还有“更好的”，说着便从店里取出一批“正宗阳澄湖大闸蟹”戒指。该戒指外观与往年正宗“戒指”一模一样，戒指上也印有防伪码。“这个是去年的样式，今年的还没出来。”店主向记者坦承，这些仿冒货是去年留下的，已经不怎么销售，只是给客人展示一下。不过店主称，等到今年阳澄湖大闸蟹开捕后，仿冒正宗的戒指很快就能到货，届时使用这种戒指就能假冒正宗的阳澄湖大闸蟹。 　　对此，昆山市巴城镇水舫酒楼负责人狄坤明在接受《国际金融报》记者采访时表示，这确实是个大问题。由于即使是协会成员单位，每年领取防伪戒指也并非完全免费，官方售价在0.5元/只，如果捕售量庞大，单就戒指来说也是一笔不可忽视的支出。而酒楼饭馆一般都是从蟹商处直接进货，不能避免即使知道戒指是假的，依然以彼此觉得实惠的价格成交的事情。 　　苏协理事单位昆山市巴路阳澄湖大闸蟹有限公司总经理卜建平告诉《国际金融报》记者，真戒指还是假戒指的问题，和真蟹假蟹的问题一样，协会在监督上困难重重。“除非被举报，或是被质监部门逮个正着，前些年也不是没有因此被罚了几十万的。”此外，卜经理还向记者透露，蟹市价格差异大的问题也非常普遍。“尽管协会有指导意见，但并未对售价有严格控制，即使是相邻的‘溏子’里出来的蟹，有时价格差别也很大。” 　　“触网”利弊 　　蟹商走电子商务之路，是潮流，也是必然。但如此一来，本来脆弱的监管就更是处处有漏洞了，本来一地的错误，可能被复制到全国。如此一来，协会是否已准备好了 　　由于阳澄湖大闸蟹开捕在即，当地蟹农都进入了紧张忙碌的时期。尽管从预期来看，今年的天气情况对大闸蟹的生长有利，个头比去年大、价格也比去年低，然而大部分的养蟹大户并没有因此感到轻松。 　　苏州工业园区蟹品尚水产养殖场的徐建根坦言，往年这个时候已经有不少订单找上门，今年这部分客户锐减。苏协秘书长严金虎在接受《国际金融报》记者采访时表示，“包装小一点是我们今年的趋势，比如４个一包装、６个一包装，都可以。此外还要开拓此前没有开发的市场，比如东北地区、西北地区，我们都要多去推荐。”此外，严金虎还透露，以往阳澄湖大闸蟹的销售渠道主要在酒店和专卖店、大型超市，但今年将重点组织企业重点开拓网购市场。 　　不过，严金虎也指出，“触网”引发了很多负面影响，“以前我们对网店监管得比较少，网上蟹券价格虚高、网络上销售的阳澄湖大闸蟹很大一部分是假冒的，公司没有经过资格认证，蟹的品质也就难以保证。”据悉，协会已在去年推出了官方电子商务平台，平台由蟹业协会推选出历年诚信度高、服务好的养殖和经销企业为供货商，商家要求至少３年内没有消费者投诉。“这个平台上的蟹券价格虽然是企业自定的，但如果出现价格虚高的情况，协会将进行处理”。 　　从2011年首次试水电子商务，到今年七成以上的阳澄湖大闸蟹将通过网购消化，在“三公”打压导致团购消费持续走低、阳澄湖大闸蟹又陷入“四面楚歌”，被周边省份大闸蟹集体杀价围剿的情况下，开拓网购市场不啻一个自救的积极举措。只是，“后杨维龙”时代如何打破困局，确保网购大闸蟹货真价实，同样成为新的考验。 　　据严金虎介绍，阳澄湖地区拥有1000多家销售大闸蟹的网络店，预计今年网购销售将从去年的50%提升至70%，与此同时，“三公”团购消费则要下降近30%。不过，严金虎说，由于文化程度不高，很多蟹农并不懂网络，网店服务质量低下，也缺乏诚信，实际并未在网购中赚到钱，协会今年将会在这方面对蟹农蟹商提供帮助，并且在有需要的情况下聘请有经验的大闸蟹“网络经济公司”为他们服务。 　　记者在大闸蟹交易市场看到不少蟹商正在对大闸蟹进行捆扎、装盒、寄件的工作，有店家告诉《国际金融报》记者，现在每天都要寄出几十个快递，北京、上海、河南各个地方的都有，这些“先爬出来的阳澄湖大闸蟹”销售并未受到影响，而正式开捕之后订单还会增加。尽管大家都争先嚷着今年的生意不好做，但好在网上蟹券的销售情况还算不错。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/03/A030922001_b.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/03/A030922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
