<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>上海大众VW品牌再创历史新高</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480028.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第29版：品位</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　据最新销售数据显示，上海大众VW品牌累计销量已突破1000万辆，成为国内首个销量跨入千万阵营的单一汽车品牌，实现历史性的突破。不仅如此，截至2014年8月，上海大众VW品牌2014年累计销量突破100万辆，比2013年提前两个月再次刷新销售纪录。 　　年度销量再破百万 　　多款车型领跑细分市场 　　据悉，2014年1至8月，上海大众VW品牌累计销量已突破百万辆。全系热销的销售成绩加快了上海大众VW品牌累计销量突破1000万辆的步伐。 　　上海大众VW品牌优异的市场表现得益于旗下多款产品在各自细分市场的发力。今年1至8月，桑塔纳品牌累计销售超23万，取得了月均销售近3万辆的好成绩。自2012年上市以来，新桑塔纳累计销量已突破39万辆。与此同时，Lavida品牌以家族阵营取得上市6年多来累计销量破170万辆的成绩，当之无愧地成为A级市的领军品牌。在SUV市场，途观品牌凭借其智能高端SUV的卓越品质，保持热销之姿，今年1至8月，途观品牌月均销售高达2万余辆。此外， Polo、帕萨特及途安等热销车型也保持着领跑细分市场的强劲表现。 　　强大产品谱系 　　覆盖多元化市场需求 　　优异的市场表现也源于上海大众VW品牌不断丰富的产品谱系。目前，上海大众VW品牌旗下产品已覆盖A0级、A级、B级轿车及SUV、MPV细分市场，形成包括Polo、Lavida、桑塔纳、帕萨特、途观、途安等多个车型品牌的强大阵容，全面服务于消费者多元化的用车需求。凭借对中国车市和消费者需求准确把握，上海大众VW品牌以前瞻性的产品战略布局国内市场，夺得市场先机。近年国内SUV市场份额快速增长，上海大众前瞻把脉市场需求，途观品牌自2010年上市以来多次勇夺细分市场销量之冠。在竞争激烈的A级车市场，Lavida品牌形成家族化战略，以多元化的全系产品树立竞争优势，也成为VW品牌不断缔造车坛传奇的最佳例证。 　　2014年，上海大众VW品牌推出多个改款新车；此外，全新轿跑车型——Lamando凌渡也揭开了神秘面纱，与广大消费者见面。2014年5月，A0级时尚精品小车New Polo携手Cross Polo上市，以越级科技配置和时尚动感造型再次成为新青年的潮流之选。此外，途观2015款、途安2015款及2015款新桑塔纳也于不久前推出，为消费者再次呈现VW品牌产品的非凡魅力。2014年成都车展，上海大众VW品牌奢适宽体轿跑Lamando凌渡隆重登场，其兼具动感与优雅的轿跑造型及多项前瞻智能配置，引发强烈关注。凌渡的出现，将填补上海大众在轿跑细分市场的空白，引领轿跑流行新潮流。7款上海大众VW品牌30年纪念版车型在成都车展联袂上市，同样备受瞩目。 　　以消费者为本 　　销售服务能力持续完善 　　在2014年6月出炉的中国汽车销售满意度研究（SSI）榜单中，上海大众VW品牌大幅领先行业平均水平，位居高满意度汽车品牌行列。如今，便捷的销售服务网点和高品质服务已经成为上海大众VW品牌优秀市场表现背后的强大支撑。 　　在车主关爱服务方面，今年“大众一家·上海大众汽车俱乐部”全面升级，它关注于消费者购车、售后维护、置换乃至日常生活等全生命周期的各种需求。上海大众VW品牌旗下著名服务品牌“Techcare”，已连续7年荣获“中国汽车服务金扳手奖年度优秀服务品牌”称号。2014年“Techcare”推出“悠享晚班车”、“贴心车管家”等服务，为车主出行更添信心和温馨。此外，“Das WeltAuto”上海大众汽车·阳光易手车品牌也为消费者带来高品质的二手车产品及专业服务。随着服务能力的不断提升，上海大众VW品牌旗下销售服务网点也在全面持续发展。截至2014年8月，上海大众VW品牌销售服务网点达到了1115家（包括所有一二级网点和在建单位），其分布广度及布点密度在国内市场均处领先水平，为车主构筑起值得信赖的全方位销售服务体系。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/29/D050922003_b.jpg"/>
  </body>
</root>
