<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>25家机构分羹中石化混改（热点聚焦）</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480020.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第25版：产经</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　9月14日晚间，备受瞩目的央企首例混合所有制改革——中石化销售公司引资招标最终结果出炉，仅25家机构入围。据悉，此前有127家机构参与投标。 　　对于接下来的改革之路，中国石化集团公司党组书记、董事长傅成玉表示，中石化“还会接着来，不是到此为止”。 　　目前看来，此轮增资扩股只是中石化改革的第一步，在10月底董事会成立之后销售公司将谋划上市。就在9月12日，中石化石油工程借壳＊ＳＴ仪化上市已经敲定，一旦上述事宜成行，未来中石化将形成中石化股份、炼化工程、石油工程和销售业务四足鼎立的上市格局。 　　花落谁家 　　中石化宣布混改的信息早在今年年初就已经宣布。 　　今年2月20日，中石化宣布将启动中石化销售业务重组、引入社会和民营资本实现混合所有制经营。中石化销售公司将作为中石化所属油品销售业务的重组平台，以不超过30%的股权引入社会和民营资本。 　　9月15日，中石化发布了子公司中石化销售公司增资引进投资者的公告，25家境内外投资者以1070.94亿元认购中石化销售公司29.99%的股权。此次增资完成后，中石化销售公司的注册资本将由200亿元增加至285.67亿元。 　　据记者了解，此次入围的25家机构包括各方面的“大腕”。其中既有大润发、复星、新奥能源、腾讯、海尔、汇源等9家产业大腕，也包括了嘉实基金、工银瑞信、华夏基金等公募巨头，以中国人寿和生命人寿为代表的4家险企也成功入围。 　　资料显示，其中中国人寿、生命人寿保险股份有限公司认购价款分别为100亿元、55亿元，将持有销售公司股权比例分别为2.800%、1.540%。此次增资完成后，中国石化将持有销售公司70.01%股权，全体投资者共持有销售公司29.99%股权。 　　据记者了解，本次引资完成后，中国石化将按照市场化、规范化、专业化的思路完善销售公司的公司治理和体制机制。销售公司将建立多元化的董事会。初步考虑销售公司董事会由11名董事组成，其中中国石化派出董事4名，投资者派出董事3名，独立董事3名，职工董事1名。 　　同时，中石化销售将可能上市。根据协议，所有投资者均受3年禁售期限制，而销售公司上市完成后1年内不得转让所持股份。中石化公告称，3年后，如中石化销售尚未实现上市，而投资者转让股权的话，中石化享有优先购买权。另外，在销售公司上市前，中石化持股的比例不能低于51%。 　　缘何青睐 　　那么，资本大鳄为何对中石化改革如此青睐？ 　　嘉实基金总经理赵学军在接受《国际金融报》记者采访时表示，“中石化销售公司属于优质的未上市资产，公众过去一直没有机会分享企业上市前至上市后的溢价收益，嘉实让社会大众能够直接投资于优质未上市企业，使其最大程度地受惠于本轮混合所有制改革。”据悉，嘉实基金是惟一以公募基金产品形式入资的基金公司，即将在9月23日发售的嘉实元和基金也将成为公募基金参与混合所有制改革的首单。 　　据了解，该基金募集规模上限为100亿元，将以不超过50%的基金资产投资于重组后的中石化销售公司，剩余资产全部投资于固定收益类资产。 　　“公募基金获准投资非上市公司股权，意味着公募基金投资范围拓展到传统二级市场以外的领域。有了嘉实的先例，后期或将有一大批公募基金参与到国企改革中去，以争取在国企改革的盛宴中分得一杯羹。”上海某资深分析师如此表示。 　　而对于中石化销售公司的未来前景，不少分析师信心满满。银河证券研究部石化行业首席分析师裘孝锋指出，截至2014年4月底，中石化销售公司拥有的加油站数量30233座，今年前4个月成品油总经销量5755万吨，国内市场的占有率在50%左右。3万余座加油站形成庞大的销售网络，将是销售公司的核心优势。 　　“混合所有制改革完成后，将有助于中石化销售公司非油品业务的快速扩张。数据显示，销售公司去年收入达到14986.28亿元，非油品收入132.87亿元，占比不足1%；而国外发展较好的加油站收入占比达到30%至50%。因而，销售公司非油品业务有很大的发展空间。此次引入民营及社会资本，将有助于公司凭借其3万余座加油站终端优势，大力发展包括车联网、O2O等业务。”裘孝锋说</body>
</root>
