<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>三菱财团的战争“财路”</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480013.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第22版：旧闻</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　明治维新开始后，日本政府要求各藩政府不得再经营企业，而已有企业要全部转为民营。在这波“改制”潮下，“亦官亦商”的岩崎弥太郎将土佐藩的主要海运企业“九十九商会”纳入个人名下。“九十九商会”成立的日子，也被视为三菱公司的创设之日 　　 　　2013年，日本国内上映了一部颇受外界关注、也备受争议的电影《永远的零》，影片以二战时期日军的主力战机零式战机飞行员为题材，展现了战争残酷背景下飞行员的“国仇家恨”。据称，这部电影在日本国内引发观影热潮，连日本首相安倍晋三也对这部影片青睐有加。 　　姑且不论这部电影所引发的日本民族主义情绪抬头、美化军国主义等争议，这部影片中零式战机从战争初期的“所向披靡”到战争后期的“沦为鸡肋”，反映了二战期间日本军工产业的典型发展轨迹。 　　作为零式战机的制造商、日本首屈一指的大财团三菱在二战前曾一度依靠战争大力发展重工，并建立了庞大的财阀帝国，后又因为战败而被盟军执行解体，二战后则又重新集结。 　　三菱战前战后的发展轨迹，可以说是与日本整个国家的命运捆绑在一起。而这或许也是二战前后，财团都得以成为日本经济主要形态的最好注解。 　　用经济学家郎咸平的话来说，“在日本的经济结构中，财团无疑是最为核心的内容。”在他看来，上世纪90年代中国曾对日本进行过大量的调研，到了90年代之后却基本上没有看到过像样的研究，这是一种遗憾。 　　如今，不少中国人或许对欧美巨富家族、财团的发展演进耳熟能详，但对于一水之隔的日本经济却知之甚少。 　　财团在日本经济中的地位举足轻重，这从侧面的经济数据可窥知一二。以三菱为例，1996年，三菱财团旗下三菱商事株式会社营收规模超过1800亿美元，位居《财富》全球企业排行榜首位。而2012年，三菱旗下诸多企业中，有多达10家企业位列财富世界500强。 　　与三菱地位类似的财团，在日本尚有三井、住友、富士、三和、劝银等。这几大财团的共同特点在于：财团成员企业间关系松散，并无上下支配关系，但通过相互持股以及金融机构形成密切联系的联合体。 　　这样的共同特点，早在二战之前就已经初现端倪。而回顾日本主要财团的早期发展史，不难发现有着诸多共性。本文以三菱为例，就先从三菱创始人岩崎弥太郎开创事业版图之初说起。 　　“武士遗风”创基业 　　在日本明治维新前的江户幕府时期，“乡士”制度曾经在四国岛南部的土佐藩流行。所谓“乡士”，即乡间武士。能成为乡士的人，必须居住乡间，闲时务农，战时出征，与中国唐代的“府兵制”颇有相似之处。不同之处在于日本“乡士”的名分甚至可以转让。 　　1834年，三菱创始人岩崎弥太郎生于土佐藩一个没落的乡士家族，其祖父因为经济拮据而出卖了乡士名分，成为更低一级的“地下浪人”。在当时，日本社会的等级意识浓厚、身份世袭，顶着“地下浪人”头衔的岩崎弥太郎可能一辈子“没落下去”。 　　然而，岩崎弥太郎自小开始便好动、好胜、一身是胆，深得家族“武士遗风”。他曾以“海内久无真道学，人间谁是大英雄”自勉。如果不是母亲坚持要其接受私塾教育，岩崎弥太郎很可能会成为一名武士。 　　好胜刚猛的性格，还曾一度让岩崎弥太郎身陷囹圄。因其父亲与村中主事者发生冲突，岩崎弥太郎提出申诉却不获接纳，愤怒之余，岩崎弥太郎公开指控官员收受贿赂，结果却因此被投入监狱。这事发生于1856年，岩崎弥太郎仅22岁。 　　然而，这次入狱却成为岩崎弥太郎命运的转折点。在狱中，他遇到了事业导师鱼梁赖村。鱼梁赖村是土佐藩的一名商人，因为砍伐了禁止砍伐的木材而入狱，但却在经商之道上颇具心得，他将经商的诸多要诀向岩崎弥太郎一一传授。 　　在入狱7个月后，经过友人帮助，岩崎弥太郎终于出狱。此后，岩崎弥太郎决心在政界做一番大事业。他努力结识政界人士，还因此获得了乡中的职务。因为这一职务，岩崎弥太郎得以到外商云集的长崎等地考察，深受西方事物、新式文化的震撼。 　　回乡之后，岩崎弥太郎开始转向商业。他大量开垦土地、修堤筑坝，赚得人生第一桶金。此外，凭借在政界积累的人脉，岩崎弥太郎不仅重获“乡士”名分，还在土佐藩“货殖局”担任了职务。 　　在土佐藩货殖局，岩崎弥太郎负责将土佐藩的木材、樟脑等产品进行抵押，获得贷款后，再向英国、荷兰等国买入枪炮、船舰等。通过贸易联系，岩崎弥太郎结交了大批外国商人。 　　明治维新开始后，日本政府要求各藩政府不得再经营企业，而已有企业要全部转为民营。在这波“改制”潮下，“亦官亦商”的岩崎弥太郎将土佐藩的主要海运企业“九十九商会”纳入个人名下。“九十九商会”成立的日子，也被视为三菱公司的创设之日。 　　1873年，“九十九商会”被更名为三菱商会。在此之前，九十九商会还曾易名“三川商会”，“三川”得名自岩崎弥太郎三位主要副手川田小一郎、石川七财和中川龟之助。而之所以改称三菱，与土佐藩政府的反对有关。岩崎弥太郎曾表示，“三菱即为三川”，意思是３位得力助手。 　　正如三片菱形总围绕一个中心而转，这个中心无疑就是岩崎弥太郎。实际上，岩崎弥太郎这时对三菱商会寄予厚望。此一时期，他的旧日相识如伊藤博文、藤象二郎等人都在政治上平步青云，而岩崎弥太郎自觉缺乏政治眼光，但在商业上却有一定基础，基于诸多因素，岩崎弥太郎决心淡出官场、转而利用在政界的良好关系发展实业。 　　独霸日本“海运业” 　　在土佐藩，“九十九商会”是最主要的海运企业。成立不久，商会就向土佐藩政府租借了3艘轮船与8艘普通汽船经营起大阪与东京，高知与神户间的海运业，并且在大阪、东京、高知、神户等地均设立分支机构。 　　在岩崎弥太郎接手商会之后，他先是用4万两银子买下商会原先租借的3艘船中的2艘，后又买下了位于大阪的土佐藩邸仓库屋。 　　1872年，时名为“三川商会”的九十九商会在维持既有航路的基础上，又开通了神户到博多间的新航道，当年年底，九十九商会在横滨成立了分店，并且还跨界经营起煤矿事业。 　　明治维新初期，日本国内海运需求大增，但运力却十分有限。明治政府为此于1872年成立了专门的海运公司“日本国邮政轮船公司”，该公司不仅可以获得政府提供的低息贷款，还能独占政府公文邮件、贡米等国家物资的运输。而该公司的大股东还是当时富甲一方的大财阀“三井”。如此一来，日本国邮政轮船公司以及三井财阀成为三菱商会的主要竞争对手。 　　岩崎弥太郎决定“先发制人”，他一方面提升服务水准，另一方面将票价降低一半，夏天还免费提供扇子、饮用水。而三井财阀控制的日本国邮政轮船公司自然不甘示弱，随后也跟进宣布将票价减至原先的1/3。岩崎弥太郎见状，亦不肯停止追击、继而宣布继续降价。 　　两家公司无休止的价格战很快挤垮了日本其他的小型海运公司，而三菱商会其实也出现了巨额亏损。以三井财阀的实力，无需耗费过多精力，就可以将三菱商会击败。 　　但双方实力的悬殊，反而激发了岩崎弥太郎的斗志，而明治政府接下来的举措，对岩崎弥太郎简直犹如“天助”。 　　明治政府先是将贡米制度改为税金制度，也即无需缴纳贡米，改为缴纳税金，这是对日本国邮政轮船公司的第一重击，随后，新上任的财政金融大臣大隈重信宣布实行新政，不再向日本国邮政轮船公司提供财政支持，这让后者顿陷困境。 　　岩崎弥太郎这时抓住时机扩大业务，将三菱从破产边缘拉了回来。而接下来的形势演变越来越有利于三菱。 　　1874年，日本发起侵略中国台湾的战争，产生大量的军事运输需求。因为外国海运公司的中立原则，日本政府原先希望由日本国邮政轮船公司承担军事运输任务，但后者担心战争耗时年限较长，可能因此失去其国内海运市场，而予以谢绝，军事运输的任务转到了三菱。 　　岩崎弥太郎对此事的看法与三井财阀控制的日本国邮政轮船公司明显不同，他不仅承担下军事任务，还从日本政府争取到极为丰厚的资助。日本政府不仅购买了13艘新式汽船委托三菱经营，还许诺战后继续支持三菱。 　　由于中国清朝政府的软弱，日本这次侵台战争不到半年就宣告结束。清政府赔偿日本白银50万两，换取日本撤军。而这对于三菱来说，无疑是一次成功的冒险。日本政府委托经营的13艘汽船仅仅执行了24次海运任务就可以转回国内海运市场使用，而赢得战争的日本政府对三菱愈发器重。日本国邮政轮船公司则因为不愿配合政府随后被宣告解散，旗下船只、仓库全部转到三菱名下。 　　到这时，三菱顺理成章地成为日本海运业霸主。而日本政府为了加快本国航运业发展，决心为三菱提供保护与扶持，不仅将侵台战争中用于军事运输的12艘轮船无偿提供给三菱，每年还提供大量财政资助。1875年，日本政府又将官方持有的30艘汽船交由三菱运营。 　　接下来几年，三菱又故伎重施，利用价格战挤走了日本市场的外国海运公司，完全独占了日本的海运市场。 　　转型“综合型”财阀 　　在三菱早期的海运事业中，三井财阀始终是其主要对手。三井财阀控制的日本国邮政轮船公司在日本侵台战争后被迫解散，但三井财阀从未放弃在海运业上与三菱一较高下。 　　1881年，三菱在日本政府中的主要支持者大隈重信下台，其竞争对手伊藤博文组织新政府。而伊藤博文与三井财阀关系密切，出于对大隈重信与三菱结合的政治顾虑，伊藤博文同意与三井财阀另外设立新的共同运输公司，平衡三菱的影响。 　　1882年，由日本政府出资近一半，三井财阀从民间筹集另外一半资金，双方合资设立了共同运输公司，新的公司的经营航线与三菱公司航线几乎完全重合，双方的竞争愈演愈烈。 　　尽管失去了政府的支持，但凭借雄厚的实力，三菱在这场竞争中始终保持优势，但频繁打价格战也让三菱元气大伤，出现了巨额赤字。 　　然而，岩崎弥太郎毕竟老谋深算，就在双方竞争正酣之际，他已经秘密收购了共同运输公司逾50%的股权，这样一来，和解被提上了日程。1885年2月5日，在日本政府出面之下，两家公司签订临时协定，约定在运费上做出统一安排。 　　然而，就在协定签署2天之后，岩崎弥太郎却抱病而去，临时协定宣告失效。 　　在三菱新任掌门人、岩崎弥太郎之弟岩崎弥之助领导下，三菱决心背水一战。其对外声称：将全数归还日本政府提供的借款，并且不惜一切代价也要赢得这场争夺战。 　　岩崎弥之助此举并非空喊口号，他很快就分两次还清了日本政府的借款以及附带的利息。摆出一副“破釜沉舟”的姿态。 　　对此，日本政府内部感受到较大震动，在反复讨论后，为避免无谓竞争，政府决心推动两家公司合并。 　　经过协调，合并后的新公司以“日本邮船公司”之名得以正式成立，三菱出资500万日元，占新公司股票10万股，而共同运输公司出资600万日元，占12万股。尽管三菱在新公司未能取得控制权，但与原共同运输公司控制的12万股相比，三菱公司掌握的股票集中在岩崎家族手中，连同原三菱公司诸多员工的个人持股，三菱公司在新公司的实际控制力比表面上要高出不少。 　　没有了海运事业的羁绊，三菱在岩崎弥之助的带领下，转而推动公司业务的多元化。尽管日本政府曾限制三菱从事海运业外的其他事业，但三菱公司对这一禁令并未认真执行，而是想方设法钻起了空子。 　　1887年，三菱获得了吉冈铜矿的开采权，1889年起，又获得九州地区多个矿山。造船业是三菱主攻的另一个方向，日本政府控制的长崎造船所长期亏损，最后被三菱低价收购，到1907年，三菱的造船事业在日本已经处于领先，并且追上了世界水平，日本政府多艘军舰也出自长崎造船所。 　　除此以外，三菱还涉足金融业，不仅收购了两家银行，还成立了东京仓库公司向客户提供担保。 　　此后较长一段时期内，矿业、造船、金融成为三菱公司“三驾马车”，此外，三菱也广泛撒网，先后进入地产、农业、铁路、商业、食品、重工业等多个行业，大财阀的架构已然显现。 　　“康采恩”式垄断 　　在三菱公司的早期发展史中，1874年日本对中国台湾地区的侵略带来的军事需求是其赢得的第一个发展良机。 　　而19世纪末的甲午战争之后，日本工业发展的速度进一步加快，对朝鲜半岛、中国大陆的侵略野心也逐步放大。这对刚刚放弃海运业、转而进军采矿业、造船等重工业的三菱公司来说，可谓再度迎来发展利好。 　　1904年的日俄战争之后10多年，日本国内垄断资本主义逐步形成，财阀资本如三菱、三井、住友等采用“康采恩”形式，大量投资重工业并逐渐形成垄断。 　　康采恩，源自德语“Konzern”，是一种通过由母公司对独立企业进行持股而达到实际支配作用的垄断企业形态。在这样一种垄断形态下，以一二家大企业为核心，多个跨部门、跨行业的企业实行联合，组成垄断性的松散企业集团。 　　在二战前的日本主要财阀中，康采恩的形式非常多见。在大的财阀企业中，企业之间往往互相持股，又相互独立，而这些企业又共同受制于控股的母公司，形成了一个“利益共同体”。 　　三菱公司1908年起实行大规模的社制改革，分别给予银行、造船、地产、金属矿、煤矿、营业六大事业部一定的资本金，由各个事业部各自独立运营，但又需要向社长报告本部门的人事变动、重要政策。 　　1916年，该公司废除了各部门的部长制度，改为设立专门的理事制度，在各部门设立1名专务理事和2名普通理事职位，专务理事需要对更高层级的管事负责，而管事则直接由社长指挥。1919年，三菱公司又成立了理事会，可对公司的重要事务作出决议。 　　通过一系列的内部变革，三菱按照“康采恩”模式，基本形成了金字塔结构式的公司架构。而新设立的“三菱合资公司”位居金字塔的顶端，扮演着类似母公司的角色。 　　这样一种公司模式的形成，既避免了传统的东方式的家族企业的弊端，也对三菱公司整体实力的壮大大有裨益。 　　第一次世界大战期间，日本国内经济迎来泡沫式膨胀。以三菱公司为例，其矿业公司及造船公司的利润率竟由战前的不足30%飙升至战后初期的超过150%。 　　进入20世纪20年代，随着日本国内军国主义势力蹿起，日本各大财阀旗下各大企业不可避免地成为日本政府的侵略工具。“九一八”事变之后，三菱公司不仅成为日本经营伪满洲国矿产资源的重要棋子，还接受了日本军方的大量军事订单，生产产品包括战机、船舰、火药、化学兵器等，几乎涵盖了军需用品的方方面面。据统计，1937年，三菱旗下三菱重工一半的利润来自军需生产。 　　然而，随着1941年太平洋战争的全面爆发，日本的对外战争之路走得愈加艰难：一方面深陷中国人民的全民抗战包围，另一方面英美的禁运政策及战略反攻，让日本国内经济每况愈下。 　　在这样的背景下，日本被迫实行战时“新经济体制”，各大财阀企业统一接受政府调遣，一切生产服从于军事需要。诸如三菱之类的大财阀，被绑上了日本这架失序的战车。 　　1945年，美国对广岛、长崎投下原子弹，三菱旗下诸多工厂成为盟军轰炸的重点目标。战后不久，在盟军的要求下，岩崎家族控制了70多年的三菱财阀宣告解体。而到了战后，即便三菱旗下公司又重新集结，但面临的又是另一番新景象了。 
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/22/C060922001_b.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/22/C060922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
