<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>期货创新迈入黄金期</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480000.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第16版：视野</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　“从最近人才流动和招聘热潮中就能感受到期货行业的热度。”期货研究员小孙告诉《国际金融报》记者，“我所在的一个微信群，资管、风险子公司的招聘广告比比皆是，一天能看到二三十条招聘信息。” 　　“近日，有多位具有留学背景，在国内知名券商任职过的精英想要加盟我们公司的资产管理部门。”上海一位期货公司副总经理一脸兴奋地表示，“没想到30年河东，30年河西，以前人才流动都是期货公司往基金、券商走，现在完全倒转过来了，期货创新业务正进入黄金时期。” 　　机遇已至 　　期货经营机构的转型、创新和发展，离不开政策机遇。现在，政策之风已经吹起，站在风口的期货公司能否起飞？ 　　8月29日和9月16日，证监会已分别发布了《期货公司监督管理办法（征求意见稿）》（下称《办法》）和《关于进一步推进期货经营机构创新发展的意见》（下称《意见》），以明确今后一段时期推进期货经营机构创新发展的思路。 　　中国期货业协会副会长、永安期货股份有限公司总经理施建军强调：“《意见》的出台是史无前例的，全世界范围内也没有先例，是一个很好的文件，功德无量，必将在世界衍生品市场发展史上留下深刻的烙印。” 　　此前期货行业期待较多的放行期货公司资产“一对多”管理、扩大期货风险管理子公司试点范围、扩大期货公司经营范围等都已明确，且不少措施为未来的创新业务预留了较大空间。 　　从具体内容来看，《意见》对期货经营机构创新发展重点提出了八大举措：提升服务实体经济能力方面包括支持期货经营机构提供风险管理服务，进一步扩大风险管理公司业务试点，进一步丰富交易所的基础衍生品工具等内容；增强期货经营机构竞争力方面包括明确期货经营机构的基本定位，支持期货公司做优做强，推进期货公司业务转型升级，加快发展期货公司资产管理业务等内容；适时放宽行业准入包括支持民营资本、专业人士出资设立期货经营机构，研究实施期货业务牌照管理制度等内容；在探索交易商制度，培育专业交易商队伍方面包括探索建立以套期保值和风险管理为目的的专业交易商制度，支持金融机构、产业客户发展成为专业交易商等内容；在逐步推进期货经营机构对外开放方面包括鼓励外资参股境内期货经营机构，支持期货公司为境外机构参与境内期货市场提供交易结算服务，支持期货经营机构在境外设立、收购公司等内容。 　　不少业内人士指出，《意见》在方方面面都有提及，现在就希望全面快速落实《意见》提出的各项举措。 　　不少期货公司已经有了创新构想，施建军就指出，在向财富管理机构转型的过程中期货公司可以自己做一部分。此前证监会下发的《证券期货经营机构私募资产管理业务管理办法》（征求意见稿）中，还提出将放开期货公司资管业务一对多的限制，允许期货公司非公开募集多个客户的资金开展资管业务，这样期货资管的空间将更大。另外，施建军指出，财富管理方面，期货公司还可以做私募投资管理机构。未来对冲基金将是市场上不可或缺的力量之一，期货公司可以为对冲基金提供服务，而如果公司自己不会做，还可以成立专门投资对冲基金股权的投资管理公司，入股对冲基金。 　　另外，还有不少期货公司已经开始用互联网思维来考虑业务发展。 　　9月16日，中国证监会发布的《意见》中明确指出：“支持期货公司利用互联网技术创新产品、业务和交易方式。探索期货公司在确保开户实名制、落实投资者适当性制度的前提下进行网上开户”。 　　中国期货保证金监控中心总经理冉华透露，保证金中心已经开始研究开发“互联网开户云平台”，满足期货市场互联网开户的需要。期货市场实现互联网开户，是互联网金融深入发展的必然结果。中心将在符合监管要求的前提下，结合期货市场统一开户工作，研究开发“互联网开户云平台”。 　　东航期货于创新意见发布当晚即上线全新网上开户系统“掌控全球”，并推出公司收取部分每手0.01元的手续费基础服务加推广期增值服务免费的优惠方案。 　　根据行业协会统计，今年上半年，期货行业平均手续费率降至万分之0.177，再创历史新低，尽管互联网开户尚未在期货市场全面开展，但经纪业务竞争之惨烈仍可见一斑。在经纪业务日趋同质化，互联网金融大潮洗礼下，期货公司唯有不断创新探索才能立于不败。 　　今年年初，东航期货有限责任公司率先推出了“手机开户”，捅破了“零佣金”的“窗户纸”，虽被监管层紧急叫停，引发了期货行业关于互联网金融发展的思考和激辩。据东航期货总经理毛海东介绍，此前移动终端开户被紧急叫停后，公司始终未停止对互联网金融探索的脚步。公司新的电子化开户系统借鉴了证券行业非现场开户的实践经验，确认有公信力的第三方认证机构为期货开户客户签发数字证书和证书密码确保本人签署，通过强制阅读形式对客户进行充分风险揭示，对期货客户背景调查进行适当性评估，通过交互式视频进行多项比对和回访环节确保实名制开户落实。 　　创新加速 　　期货公司的创新离不开交易所交易品种的开发。 　　中国金融期货交易所理事长张慎峰指出，期货是基础衍生品，是产品创新的基本原料。有了金融期货等市场基础配套工具，市场机构就能够根据客户的风险承受能力，利用金融期货等工具对股票、债券等传统投资品种进行分解组合，使产品收益和风险特性与客户收益预期和风险偏好相适应，形成特点各异的交易产品，摆脱“巧妇难为无米之炊”的困局，为客户提供完整的个性化金融服务。 　　以沪深300股指期货和5年期国债期货两个产品的上市为例，期货新品种上市在满足市场对金融资产风险管理迫切需求的同时，也为期货公司、证券公司等市场中介机构创新发展提供了“原料”。 　　从市场运行实践来看，随着大资管时代的到来，股指期货使用空间不断拓展。 　　据不完全统计，股指期货上市后，超过10％的新发行理财产品，都会使用股指期货，目前总数接近400只，使用比例持续上升。特别是今年以来，直接挂钩股指期货的市场中性产品较去年全年增长了60%。广大中小投资者也受益于理财市场的发展，通过机构间接参与，分享股指期货带来的创新制度红利。如嘉实沪深300指数基金利用股指期货规避系统性风险、消减现金拖累、降低业绩跟踪误差，其150万客户无一不受益于此。 　　张慎峰透露，下一步中金所将聚焦市场需求，在做深做精做细现有品种的基础上，着力完善金融期货产品体系。权益类方面，中金所将继续推进上证50和中证500股指期货上市，开发其他大中小盘权益类衍生品的开发研究；同时，深化沪深300股指期权各项业务准备，为期货经营机构提供方向性和波动性风险管理工具，并在此基础上开发波动率指数，为市场提供衡量市场压力的指标，助力机构开发波动性相关产品。利率类产品方面，将逐步上市10年期、3年期等关键期限国债期货、期权合约，适时推出隔夜回购利率指数期货等短期利率期货品种。汇率类产品方面，抓住人民币汇率市场化改革、人民币资本项目可兑换进程加快以及上海自贸区的机遇，适时推出交叉汇率期货和人民币外汇汇率期货、期权，最终建立起权益类、利率类、外汇类期货与期权等三大完整的产品线。 　　上海期货交易所理事长杨迈军也透露，扩展基础产品方面，上期所将推进锡、镍、纸浆等重要品种的上市准备工作；继续开展不锈钢、氧化铝、水泥、电力、稀土、航运指数等10余个储备品种的研发工作；在2013年成功推出贵金属、有色金属期货连续交易的基础上，延长连续交易时间及扩充连续交易上线品种。此外，还将推动上期有色金属指数期货上市交易，积极、稳妥开展期权业务各项准备工作，支持机构开发有色金属指数ETF、白银期货ETF等指数相关投资产品与风险管理工具，吸引不同类型投资者参与商品期货市场。 　　杨迈军还强调，上期所将全力以赴推进期货市场对外开放，以年内原油期货为抓手先行先试，积极探索在其他成熟品种上引入境外投资者。同时还要深化沪港交易所合作的研究准备工作。大力推动深化期货保税交割业务试点，推动境外品牌注册，全面深化全球市场推广。</body>
</root>
