<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>阿里巴巴和他的小伙伴们</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479997.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第15版：公司</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　当下提起阿里巴巴不知道还有多少人能想起它最初是《一千零一夜》中《阿里巴巴和四十大盗》一文的男主人公。 　　在更多人的印象中，阿里巴巴则是中国规模最大的电子商务企业，在纽交所挂牌之后，它也将成为仅次于谷歌和Facebook的全球第三大互联网公司。 　　从大气磅礴的宣传片，到兼具互联网思维和中国味的PPT，再到各地路演马云精彩的演讲，都显现出此次阿里巴巴赴美上市的全副武装的架势。而其效果从不断调高的发行价便能看出。 　　如无意外，阿里巴巴在纽交所挂牌之后的市值将超过目前市值约为1500亿美元的亚马逊。而这对一路陪着这家公司走来的股东们，协助其上市的投行，同为中概股的企业，以及全球投资人来说，都是一场盛宴。 　　股东回报丰厚 　　上市之前，股东组成一直是阿里巴巴最神秘的信息之一。如今，招股书将这一秘密大白于天下，也让外界看到谁从中国快速发展的电商行业中获益。 　　除了众所周知的软银、雅虎、阿里巴巴董事局主席马云和执行副主席蔡崇信之外，阿里巴巴还会量产十余名更为低调的大赢家。 　　此前，有消息称，阿里巴巴曾在2012年进行过一次规模17亿美元、几乎不为人所知的私募发行，20多位投资者购买了该公司的可转换优先股，包括主权财富基金、亚洲对冲基金、一家安排交易的银行和其他大投资者。这次私募，是阿里巴巴迄今为止最后一次让投资者有机会持股的融资，此后阿里巴巴再未直接向投资者出售过股票。 　　而从阿里巴巴的招股书来看，有十余名投资机构最终获得了阿里巴巴的股份。他们包括中国投资有限责任公司(下称“中投”)旗下的全资子公司Fengmao Investment Corporation（FIC），它持有发行前约6645.61股，占比2.8 %。来美国的银湖资本、中国的云峰基金和中信资本则分别持股2.5%、1.5%和1.1%。 　　国家开发银行旗下Broad Sino Developments Limited持有1050万股。私募基金博裕资本基金(Boyu Capital Fund)旗下的两家机构Prosperous Wintersweet Limited和Ever Green Growth Limited分别持有1050万股和260万股，占比分别为0.5%和0.1%。 　　号称亚洲最大的独立私募综合投资基金、新加坡国有投资公司淡马锡旗下基金以及香港首富李嘉诚的家族基金Li Ka Shing (Canada) Foundation则分别持有占股本比例0.1%的股份。 　　与A股上市讳言减持不同，此次，阿里巴巴在纽交所挂牌，除了日本软银之外，其他股东均有不同程度减持，只是整体减持比例并不高。 　　其中雅虎减持4.9%，成为减持最多的股东，FIC减持0.6%，云峰基金减持0.3%，国家开发银行、银湖资本、中信资本出售约占阿里集团总股数0.2%的股票。 　　虽然减持比例并不大，但基于上市后阿里巴巴的市值，原始股东们的收益还是颇丰。以阿里巴巴招股定价区间最高值68美元来计算，雅虎通过减持将获得近83亿美元，而其2005年对阿里巴巴的投资仅为10亿美元，中投通过减持将获得近10亿美元的现金，自2012年9月，中投斥资10亿美元入股阿里巴巴以来，其投资已经增值400%至约50亿美元。 　　“与Facebook相比，阿里巴巴的上市定价还比较保守，这也为二级市场留足了空间，加上阿里巴巴令人期待的投资回报能力，原始股东明显惜售。”总部位于纽约的一家资产管理公司投资经理对《国际金融报》记者表示。 　　投行们各显神通 　　在这场阵势庞大的IPO中，阿里巴巴的承销商们无疑成为了受益者之一。 　　据悉，阿里此次承销商有6家，分别为瑞士信贷、摩根士丹利、JP 摩根、德意志银行、高盛和花旗，其中瑞士信贷是主承销商，其他承销商也分别担负着不同的角色。这些投行将瓜分阿里上市的高额承销费用。 　　虽然还未披露佣金比例，但有消息称阿里巴巴上市佣金规模将达到4亿美元。至于如何分配或许与不同承销商担任的角色有关。 　　根据外媒的报道，与阿里巴巴曾经传出多次“绯闻”的高盛，成为阿里巴巴IPO的稳定市场经理人。所谓稳定市场经理人，根据美国证券法规，其有权决定是否在市场上买进更多股票以支撑股价。同时，其也有权决定是否行使超额认购权，以此增加市场中流动的股票数目。这也意味着高盛将承担更多的压力，同时也将为该投行带来更多费用收入和交易佣金。 　　值得注意的是，没有进入承销商名单的美林，却在阿里巴巴上市期间火了一把。 　　不知是巧合，还是其他的原因，阿里巴巴的承销团队与京东上市时的承销团出现了错位。曾经作为京东上市承销商的美林、UBS、巴克莱，以及一些小型投行都未能分享阿里巴巴上市的喜悦。 　　然而，美林的结构产品部的设计人员则是独辟蹊径地利用机会创新了一个提前让投资者炒作阿里巴巴股票的合成产品。 　　美林的产品就是利用阿里巴巴最大股东的软银的股票，在年初就开发了一个合成股票，让投资者提前介入阿里巴巴，并跟着市场对阿里巴巴估值的持续升温而带来的收成。 　　该产品的结果就是几乎把软银这个上市公司的非阿里巴巴资产通过空头剔除得一干二净，留下了比较纯粹的阿里巴巴的股权，让投资者提前买入，坐享其成阿里巴巴上市前半年的估值爆发。 　　数据显示，3月份以来，软银股价基本没有太大变化。但是购买了美林开发的阿里巴巴股权产品的投资者，却在3月份以来享受了至少100%的收益。 　　“美林通过手续费获益，一般情况下，此类股权类合成品的认购费率为1%，但由于阿里巴巴的效应和产品的稀缺性，美林有可能收取更高的费率。”上述投资经理表示，“不过，这类结构产品设计相对复杂，非专业的投资者很难明白其中原理，盲目投资的风险不低。” 　　A股小伙伴低调受益 　　“阿里巴巴上市与A股似乎没啥关系。”股民李效君的想法代表了很多A股股民的态度，但研究者并不这样看。 　　国泰君安分析师孙金钜认为，作为全球历史上规模最大的IPO 之一，同时也是全球新经济发展的标志性事件，阿里巴巴赴美上市将得到市场极高的关注度。阿里现有多元化生态圈相关公司和未来可能的布局领域，因此，A股市场可以存在分享阿里巴巴上市带来的投资机会。 　　首先是存在股权关系或战略合作的公司。 　　“股权关系公司包括控股、参股或股东公司，战略合作公司则是阿里现有产业链、商业模式等的配套和延伸。阿里巴巴的战略是在传统PC 端基础上，通过移动互联端、云计算，以及物流领域布局，加快金融流、信息流，以及物流等‘三流’流动，优化电子商务生态圈。”孙金钜表示，移动互联、物流、云计算已经进入阿里巴巴的布局范围。而这３个领域也是阿里未来潜在的并购对象。 　　此外，金融、文化、娱乐以及健康产业的布局，来完成阿里巴巴“接力跑”战略的第四棒、第五棒目标。 　　具体来看，孙金钜表示，恒生电子是阿里巴巴在A 股上最纯正的控股公司，马云为公司实际控制人。天源迪科则有望通过“微预约”傍进阿里生态圈。太原刚玉是智能物流设备供应商。超图软件在阿里巴巴物流领域可能的布局方向上。 　　长江证券则示，阿里巴巴IPO带动的A股机会，最直观的是电商板块，生意宝等公司市值近期已有积极表现；其次，阿里在文化娱乐方面的动作势必给新互联网格局下的传媒企业启发，积极拥抱新媒体和新型文化娱乐生态的企业仍是最具备投资价值的标的，比如，中文传媒、中南传媒、皖新传媒、电广传媒、博瑞传播等，而浙报传媒、华数传媒等已经与阿里巴巴合作的公司近期股价表现也不错。 　　中概股受累 　　阿里巴巴上市，也别忘了同在美股市场的中概股兄弟们。 　　阿里巴巴上市路演吸引了全球投资人，海外传来的消息是人山人海、认购踊跃。一句“昨天你对我爱答不理，今天我让你高攀不起！”不仅反映了资金的热情，也反映了当下中国电商的热度。 　　不过，这样的热情却让中概股们小小“失落”了一下。由于巨大的吸金效应，引发了美股科技股板块和中概股的下跌，9月15日，新浪微博跌幅居首，达11.6%，金融界跌11.34%，猎豹跌9.26%，500彩票网跌9.15%，欢聚时代跌8.84%。 　　美国科技股也收到影响，电动汽车龙头企业特斯拉跌幅达9%，职业社交网站LinkedIn跌幅达7.6%，Twitter跌5.2%，Facebook跌3.7%。 　　自8月中旬以来，多家中概股出现回调，比如360，该股股价从最高超100美元跌到77.85美元，回调超25%；自9月9日以来，猎豹一改涨势，股价从最高30.77美元下挫到24.10美元，回调超过20%。 　　上市不久乐逗游戏在阿里巴巴上市周期期间，股价表现也一反常态。9月9日以来，该股从从最高25.95美元下跌到19美元，回调达到26%。途牛和唯品会也一改往日牛市，前者跌幅接近29%，后者则下跌了13%。 　　上述资产管理人士认为，经过中概股危机之后，中国企业赴美上市从去年年底开始回暖，借助美股科技股的走势，中概股科技股也出现了一波快速上涨的行情，但由于前期股价上涨过快，很多企业的业绩在短期内无法支持市场表现，因此，出现了一定程度回调，但这样的回调与过去的信任危机不同，一旦业绩的担忧扫除，仍会回归投资者的视野。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/15/B070922001_b.jpg"/>
  </body>
</root>
