<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>欧央行宏观调控黔驴技穷</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480005.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第17版：评论&amp;智库</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　欧洲中央银行宣布，将主要再融资利率从0.15%降低到0.05%，贷款利率同步下调，降低到0.3%，存款利率降低到负0.2%，这意味着欧洲中央银行在金融宏观调控政策方面已经到了黔驴技穷的地步。此次调整存贷款利率，是为了刺激欧盟国家的经济，“旨在阻止处于超低水平的通货膨胀率破坏脆弱的欧元区经济复苏进程”。这是一个非常有想象力的金融宏观调控政策，其核心意思是通过释放更多的货币，刺激欧盟国家经济快速复苏。这是凯恩斯主义的具体表现，同时也是新自由主义的必然结果。 　　按照新自由主义学者的观点，如果一个国家经济处于停滞状态，那么，实行通货膨胀政策，可以刺激经济的发展。通俗地说，当人们发现存款得不偿失的时候，他们一定会更加积极地消费。当企业获得贷款成本相对较低的时候，他们一定会争取更多贷款扩大生产规模。 　　笔者认为，在一个对金融依存度越来越高的国家或者经济区，金融宏观调控的作用是显而易见的。如果一个国家或者地区的人力资源成本不断上升，那么，政府只能选择通过降低金融成本刺激经济的发展。在欧盟这样一个后工业化经济体，服务产业所占的比重非常大，如果降低职工的工资或者减少就业岗位，必然会引发社会危机。反过来，如果降低资金的使用成本，提高资金的使用效率，那么，必然会促进经济发展。因此，欧洲中央银行通过调整存贷款的利率解决目前所面临的问题，是一个正确的选择。 　　部分学者认为，欧洲国家这样做是奉行凯恩斯主义。凯恩斯先生所处的时代，欧洲经济一片萧条，为了重整经济体系，这位经济学家提出了政府调控市场经济的理论，并且在短期内取得了显著的成效。现在看来，如果把这个理论看作是放之四海而皆准的普遍真理，而没有看到这个理论产生的特定历史背景，那么，政府在宏观调控的过程中必然会出现非常大的问题。 　　当前欧盟国家所面临的问题和当时欧洲国家所面临的问题具有一定的相似性，都面临着需求不足，经济发展动力不足的问题。解决这个问题的根本出路就在于，加大政府宏观调控的力度，充分发挥财政、金融杠杆的作用，从而使欧洲经济走出困境。建立欧元货币体系之后，欧洲国家普遍失去了货币主导权。由于欧元区国家都必须遵守货币稳定条约，不得随意扩大财政赤字，因此，欧洲中央银行只能通过调整存贷款利率的方式，解决经济发展中存在的问题。从这个角度来说，这是欧盟国家不得已的经济选择。 　　当然，即使降低了存贷款的利率，向市场施放出更多的货币，也未必能重振欧洲国家的经济。现在欧洲国家所面临的普遍问题是，缺乏新的经济增长点，经济处于停滞不前的状态。部分国家试图通过调整刺激经济的政策，恢复经济活力，但是从目前的情况来看，由于欧洲国家的整体竞争力不足，因此，要想摆脱经济困境，还必须大力发展外向型的经济。换句话说，欧洲国家同样面临着吸引外资，扩大经济规模的问题。现在一些欧洲国家推出各种优惠措施，鼓励境外的投资者到欧洲国家投资，这在一定程度上为欧洲经济的发展奠定了基础。 　　但是，欧盟国家越来越严格的贸易管制政策以及投资审查制度，使得许多投资者望而却步。现在欧洲国家在经济发展的问题上所面临的不仅仅是产业转型的问题，同时还面临着政策协调的问题。投资者在投资欧洲国家的过程中不仅要考察这些国家的市场前景，同时还要考察这些国家的投资环境。现在欧洲正在变成一个“政治上”的欧洲，欧洲国家的居民习惯于通过政治的途径表达他们的利益诉求，而欧洲国家议会的低效率，成为影响欧洲国家投资的最大障碍。中国一些企业试图投资欧盟，可是，面对冗长的审查程序以及没完没了的政治争论，这些投资者不得不放慢自己的脚步。欧洲中央银行试图通过改变融资环境，促进本地区经济的发展，但是，他们似乎还不了解，越来越多的资金已经进入欧盟市场，欧洲银行的金融宏观调控政策未必能够达到预期的效果。 　　（作者系中南财经政法大学社会发展研究中心主任）
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/17/C010922003_b.jpg"/>
  </body>
</root>
