<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>苏格兰公投引发资本外逃</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479989.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第11版：舆情</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　9月18日，400万苏格兰人投票决定苏格兰是否脱离英国而独立，这事儿令英国政界和商界很着急。 　　9月9日，美联社曾报道英国首相、保守党领袖卡梅伦和英国最大反对党工党领袖米利班德曾亲赴苏格兰，希望用最后时间说服苏格兰“留下来，在一起”。 　　《华尔街日报》援引英国石油公司首席执行官鲍勃·杜德利的话称，他希望苏格兰人会在公投中反对独立，“因为联合王国在这种情况下，才能有在北海产油区进行长期投资所需要的稳定性。” 　　然而更“着急”的恐怕是全球投资者。英国富时100指数从9月5日开始连续下挫，同时数据显示，全球投资者持续从英国撤离资金。这场政治事件给资本市场带来的冲击会持续多久？ 　　股市动荡不安 　　对英国来说，真正的威胁恐怕是面对苏格兰独立，股市可能遭遇的巨大冲击。 　　“英国富时100指数在过去1年中，多次在冲击6900关口时受阻回落，之后都会引发不小的回撤。”彭博社分析指出，“倘若此次苏格兰‘分家’成功，参考英镑在过去两个月将近1000点的跌势，或许英国股市将面临重大挑战。” 　　投资人近期也在减持英股仓位。根据权威资金流向监测和研究机构EPFR Global的统计，在9月第一周，有6.72亿美元资金净流出英国股票基金。 　　股市的波动性也令人担忧。 　　据彭博社汇编的数据，英国股市与欧洲股市相比较的波动率预期指标已跃升到2008年11月来的最高水平。 　　摩根士丹利也指出，每日股票交易数据显示，“一些英国大盘股正在遭受前所未有的抛售，反映出投资者在苏格兰公投前的深切忧虑”。 　　在股指巨大的波动中，银行股的下跌格外引人关注。 　　资产管理公司RMG Wealth Management LLC首席投资官Stewart Richardson对英国《金融时报》记者表示，“公投结果变数很大，我们不碰在苏格兰有许多业务的银行。” 　　《金融时报》援引知情人消息称，持有苏格兰银行股份的英国劳埃德银行集团已制定应急计划，包括一旦苏格兰通过独立投票，则可能将公司注册地址从苏格兰首府爱丁堡迁至伦敦。 　　“若苏格兰公投独立，苏格兰股市很可能会下挫。”美国金融网站Market Watch援引巴克莱分析师的话进一步指出，“而对英国股市的负面影响有限，不过在伦敦上市的公司，如英国天然气集团（BG）、劳埃德银行等均会受创。” 　　结果两败俱伤？ 　　然而，股市的下跌只是英国资本外逃的表现之一。 　　彭博社指出，“由于担心苏格兰独立后引发动荡，全球投资者上个月从英国撤离的资金已经创下2008年金融危机以来最大单月净流出。” 　　稍早前，路透社援引咨询机构Cross Border Capital的数据称，8月份共有270亿美元资金从英国撤出，与去年同期的89亿美元流入形成鲜明对比。 　　不过，最令人担心的后果是：“英镑货币联盟的不确定性将导致资本外逃，就像欧债危机时期欧元区面临的情况那样。”《经济学家》撰文指出。 　　美国金融巨鳄乔治·索罗斯称，如果苏格兰真的脱离英国独立，则对于英国来说就是“最糟糕的时刻”，可能会令英国陷入不稳定的状态。 　　索罗斯笑称，“离婚总是件麻烦事儿”。他在接受《华尔街日报》记者采访时指出，苏格兰独立将从政治和经济两方面导致英国遭到削弱。但同时，独立后的苏格兰将面临“财政不稳定”的形势，尤其是如果无法履行债务偿还义务的话，就更是如此。 　　英国《经济学家》援引高盛分析师的观点认为，“苏格兰独立导致的一系列金融混乱将会造成市场波动。” 　　高盛认为，如果苏格兰独立，其必然会削减公共服务开支，且会面临更高的借贷成本。 　　“以人口和GDP计算，苏格兰可能被分到的债务和资产占英国的8.5%。”英国《卫报》在社评中指出，“那么，苏格兰独立后被分到的债务可能要达到1200亿英镑，也就是1900亿美元。” 　　据英国《星期日泰晤士报》分析，苏格兰公投若赞成独立，接下来将是与伦敦谈判，商讨英镑使用、怎样分担2.1万亿美元国家债务和分割北海原油资源，以及如何处理英国在苏格兰地区的核潜艇基地问题。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/11/B030922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
