<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>来自动物的灵感</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480027.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第29版：品位</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　说到时尚，人们脑海中浮现出的不是时尚达人，就是明星的身影，仿佛时尚一词只与人类有关。但事实上，自然界中的动物元素从来就不曾退出过时尚舞台，无论是大行其道多年的豹纹、斑马纹、蟒蛇纹等动物表皮纹样，还是大象、猫头鹰、老虎、小鹿等形象的图案均被很多品牌的设计师用到了高级成衣及各种配饰之上。对于设计师来说，动物们是他们灵感的来源，不论是简约的未来风，还是华丽的复古风，不论是城市的喧嚣，还是田园的美好，各种动物纹样图案总能和他们想表达的主题完美契合。而各种动物形象的出现，也为这些时装增添了些许生命力和童趣。 　　设计师与宠物 　　有人曾开玩笑说，一个成功的设计师身后，总会有可爱的宠物。事实也证明如此，时尚圈的“老佛爷”、德国著名服装设计师卡尔·拉格斐（Karl Lagerfeld）就是有名的“猫奴”。他的爱猫Choupette自从出现在他的Twitter上，就引起了众人的关注。据卡尔称，Choupette有自己的iPad，还有两位贴身服务的私人女仆。其中一位女仆的工作包括写日志记录Choupette每天的一举一动，其写的《小猫日记》，足够出本书了。 　　除了派专人伺候爱猫，卡尔还将公司的产品以爱猫的名字命名。据悉，在香奈儿手袋中，就有一款以Choupette的名字命名，并于2012秋冬高定大秀上首次露面。当时，时尚评论家Cathy Horyn就迫不及待地向读者描述了这款手袋：“我看到Choupette系列包包啦！这款以卡尔的猫命名的针织包非常柔软，捧着手包犹如捧着小猫一样。想必卡尔在设计这款手袋时，脑海里一定满是Choupette可爱的模样。” 　　猫的神秘感也令Antipodium品牌设计师Geoffrey Finch深深着迷。他认为，猫独特的个性正是其品牌所向往追求的。 　　荷兰屋（House of Holland）创始人亨利·荷兰（Henry Holland）曾透露，自己心爱的虎皮鹦鹉Baz是自己灵感的来源。在2011年，他就把鹦鹉的元素加入到服装设计当中。除了鹦鹉图案的丝巾和T恤外，他还希望制作鹦鹉图样的胸针或耳环等配件。 　　美国知名服装设计师马克·雅可布（Marc Jacobs）也是出了名的爱宠人士，他和他的两条狗Alfred和Daisy除了经常一起出现在公共场合之外，马克·雅可布也曾以狗狗的名字为产品命名，那就是2006年推出的Alfred手包和2008年推出的Daisy雏菊香水。 　　小动物给生活繁忙、工作压力巨大的设计师们带来灵感的同时，也带来不少安慰。纽约设计师艾萨克·麦兹拉西（Isaac Mizrahi）在接受《女装日报》采访时，谈到自己的爱狗Harry，脸上立即浮现出幸福的笑容：“Harry和我无时无刻不在赞美和鼓励对方。我们之间的互动和心灵上的相通是人类所无法理解的。” 　　时装设计师罗伯特·卡沃利（Roberto Cavalli）曾以创立意大利最“狂野”的品牌闻名，但在谈到自己的德国牧羊犬Lupo时却如温柔慈父。他带着无奈而又好笑的神情向记者抱怨：“Lupo特别喜欢我的一件旧毛衣，不枕在上边就无法入睡！直到现在，那件衣服还在他的窝里藏着呢。”而在Roberto Cavalli的时装发布现场，Lupo被记者发现正大摇大摆地走在主人身后，一副煞有介事的样子，检阅着最新时装。 　　艺术新突破 　　除了服装的灵感，动物还让行为艺术有了新的突破。美国洛杉矶曾举办过一场名为Rogue动物标本秀的展览，展示的动物标本都是经过艺术家加工后形成的艺术作品，与时尚元素完美结合。而这些动物标本材料大多是来自“Road Kill”（公路上遭遇车祸丧命）的动物，主办方也同时借此呼吁人们在驾驶时做个有心人，尽量避免同样的惨剧再次发生，珍惜生命保护动物。 　　艺术家Armin Blasbichler也以非常极端的表现方式，将死去的动物用特殊方法处理，制作成支撑桌面的左脚，意在警示人们不要过度消费肉类，珍爱动物生命。 　　法国巴黎第19区的科学城也曾经举办过大型的动物展览，名为“动物与人类”，展览分为“动物改变人类”，“动物是人类的陌生朋友”，“动物拥有职业”，“动物迫使人类作出选择”四大主题。 　　在巨大的展厅中，世界顶尖设计师共创造了大约200个最具肖像的物体和家具，不管是直观的视觉作品，还是拥有后现代派风格的雕塑，都充分描述着动物界众所周知和鲜为人知的故事。展览的精华部分是那些让观者似懂非懂的艺术品，艺术家用动物造型表达了自己的观点。而这些“天机”，有的可以从艺术家为作品所起的标题窥见，有的则需要观者加以揣摩，作出自己的判断。比如，一个生物形态的家庭衣柜有爸爸妈妈和孩子的造型，由玻璃纤维和铝片制成。动物世界里也是情趣盎然，有一条无头奶牛长椅和一个巨大的变形猫餐具柜，还有穿短裤的青蛙和受伤的大象。 　　由于这次展览的主要承办方之一是巴黎市政府的环境发展部，所以还着重诠释了生物与环境之间微妙的关系。这在当下人口不断增长、全球环境持续恶化的背景下，具有警示和教育意义。 　　无独有偶，大约9年前，主要为美国《国家地理》杂志进行拍摄的自然保护摄影师Joel Sartore成立了临时工作室，专为动物园的濒危动物进行拍摄。 　　Sartore表示：“我的目标很简单，就是让大家在看完作品后，真心喜欢这些动物，并认为很值得一看。其实每个事物都是一件艺术品。” 　　健身示范者 　　对于时尚达人来说，除了保持时尚品味外，追求健康的生活方式亦是生活不可缺少的一部分，于是，各种休闲健身方式应运而生。 　　近年来，澳大利亚人屡发奇想，设计出种种与鸵鸟为伴的休闲健身项目，令世人瞩目，最受欢迎的莫过于乘鸵鸟拉四轮车在原野上兜风。新鲜的空气、温暖的阳光和满眼绿意使人心旷神怡，从而醒脑健身。 　　还有一些澳大利亚人干脆与鸵鸟赛跑。“陪跑”的鸵鸟会耐心地陪着主人做长跑训练，大大减少了人在长跑中的寂寞，增加了新鲜感。 　　而在加拿大，学鸭子在水里“扑腾”则成为当地人新兴的运动项目。所谓的学鸭子“扑腾”，就是指在水中练习跑步。练习者垂直悬浮于水中，鼻孔仅比水面稍高一些，手脚在水中猛烈划动，好像鸭子在水中扑腾，样子笨拙可笑。在水中跑步很容易“跑得气喘吁吁”，运动效果可见一斑。据悉，水中的阻力是空气阻力的4至10倍，在水中跑45分钟，相当于在地面上跑两小时以上。 　　除了运动量大的优点，这一运动方式对人体的损害也是极小的。据了解，人在地面上，每跑一公里，跑步者的两只脚就得撞击地面六七百次，脚部、膝部和臀部都会受到震动，容易扭伤肌肉或者拉伤韧带。而在深水中，跑步者下肢不受震荡，因而不易受伤，运动过后还会有通体舒坦之感。 　　目前，这项新型休闲健身运动正受到越来越多人的垂青，仅在加拿大首都渥太华，每天参加此项运动的人就超过3000人。 　　不过，要说模仿动物健身，中国则是这方面的老祖先，比瑞典人发明的医疗体操还要早1000多年。据说，早在东汉时期，华佗就研究出了“五禽戏”，也称“五禽操”、“五禽气功”、“百步汗戏”等，是中国民间广为流传的、也是流传时间最长的健身方法之一。据说，华佗是根据中医原理、以模仿虎、鹿、熊、猿、鸟等5种动物的动作和神态编创的一套导引术，其健身效果被历代养生家称赞。据传，华佗的徒弟吴普，因长年习练此法而达到百岁高龄。 　　智慧的源泉 　　大自然是人类智慧永恒的源泉，动物是人类最好的老师，这话一点也不假。振翅飞行的小昆虫把空气动力学带入了一个传统理论无法触及的领域。乌贼体内有能分泌黑色液体的囊状物。一旦遇到攻击，乌贼便会释放出黑色液体，诱使攻击者上当。受此启发，潜艇设计者们设计出一种酷似袖珍潜艇的鱼雷诱饵。既可保持原先潜艇的航向和航速，又可模拟噪音、螺旋桨节拍、声信号和多普勒音调变化，令敌方潜艇或攻击鱼雷真假难辩。 　　长颈鹿的大脑和心脏距离大约在3米左右，它得高达160到260汞柱血压把血液送到大脑去。但当长颈鹿喝水时，大量血液涌到大脑却不会出现脑充血或血管破裂。后来人们发现，长颈鹿身上有一层厚厚的皮，箍住了血管，从而控制了血压。根据这一原理，人们发明出“抗荷服”。当飞机加速时，抗荷服既能自动压缩空气，又可对飞行员的血管产生相应的压力。这解除了飞机突然加速时飞行员脑部缺血引起的痛苦。 　　又有谁会想到，人造卫星的控温系统的设计灵感，竟是来自小小的蝴蝶？卫星的关键技术之一是温度控制，因为当太阳辐射强烈时，卫星表面的温度会高达2000摄氏度。而在没有阳光的阴影区域，卫星表层气温又会降至零下200摄氏度。巨大的温差对人和卫星里的精密仪器，都会构成致命伤害。后来科学家从蝴蝶身上发现了答案。蝴蝶身体表面生长着一些细小的鳞片。这些鳞片起着调节温度作用。每当气温上升，阳光直射时，这些鳞片会自动张开，减少了蝴蝶身体对热能的吸收；而当外部温度降低时，这些鳞片又自动闭合，让阳光直射鳞片，从而把体温控制在一个正常范围。受此启发，科学家设计出一套类似蝴蝶鳞片的系统，解决了人造卫星的巨大温差问题。 　　海参是最出色的食腐动物，它们沿海床慢慢前行，把途中遇到的食物残渣清扫一空。最近，其独特的皮肤结构引起了科学家的注意。海参的皮肤里镶嵌着一个超薄的细胞膜质纤维网。当受到威胁时，它会通过给这个网状结构注入蛋白质，把纤维捆绑在一起，使它的皮肤变硬，形成一个固体结构。 　　受此启发，凯斯西储大学的化学家克里斯托普·维德尔已经研发出一种生物高聚物，这种物质跟海参的皮肤一样，可以马上由坚硬变得非常柔软。由于嵌入了一种纤维网，这种新颖的材料能保持坚硬状态。不过，当它遇到水时，把纤维禁锢在一起的化学键就会断开，水被蒸发掉后，它又会恢复原样。研究人员希望有一天能用这种材料取代金属制成的植入性神经电极，因为生物高聚物电极接触到潮湿的神经组织时会变软，避免对脆弱的大脑造成破坏。 　　如今，人依靠飞机，已经比鸟飞得更高更远。依靠精密仪器，比蚂蚁看得更加精微，但不可否认，人类的发展和进步，与动物给我们的启示密不可分。善待动物，学习动物，人类的智慧将会源源不断。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/29/D050922001_b.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/29/D050922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
