<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>互联网公司频揽外企“大牌”</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480026.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第28版：３Ｃ</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　有人将张亚勤的离职视为两个时代的终结：PC黄金时代和外企闪耀时代。一方面，微软作为昔日的PC巨头如今已经很难再让人有兴奋的感觉；另一方面，在华外企已没有了昔日闪耀的光环，反而是本土互联网企业的日益崛起 　　 　　近日，原微软全球资深副总裁张亚勤结束自己长达15年的微软生涯，加盟百度的新闻占据了各大媒体的头条，同时也引发了人们对于外企高管频频离职，转战中国本土互联网企业现象的关注与思考。有分析认为，张亚勤的离开代表了一个时代的结束，中国互联网行业迎来了新的时代。 　　在反垄断和国内IT企业迅猛发展的双重夹击下，昔日的微软、谷歌等国外IT巨头在中国越发举步维艰。反之，在BAT（百度、阿里巴巴、腾讯）等国内IT巨头的带领下，中国互联网企业以惊人的速度在增长。“中国的互联网应用行业可以说已经达到了世界一流的水平，在创新方面更是不断地给我们带来惊喜。”复旦大学全球投资与贸易研究中心主任袁堂军在接受《国际金融报》记者采访时如是说。 　　在这样的背景下，中国的IT业似乎正在掀起一场跳槽狂潮。 　　外企频被挖角 　　事实上，从2011年起，中国IT业就在不断上演着一场又一场“挖角”戏码。 　　2011年10月19日，金山软件宣布，自2011年10月24日起，任命原微软亚洲工程院院长、亚太研发集团首席技术官张宏江为金山软件CEO。张宏江表示，中国经济经过20多年发展，为国内企业提供重要的土壤，迎来了人才的大规模流动。跨国企业的大规模发展，也为中国科研带来契机，为中国培养了大批人才，中国具有很大的市场。而从那时开始，中国IT企业与国外巨头的“人才”拉锯战也慢慢拉开了序幕。 　　此后，“棱镜门”事件爆发，国内政府、金融等行业开始逐渐使用国产厂商的服务器、解决方案等产品和服务。这也再次掀起跳槽潮。2013年6月，原IBM副总裁、大中华地区政府与公众事业部总经理范宇离职。今年7月有消息称，范宇将加盟中国老牌本土IT巨头浪潮集团，出任CEO。 　　2013年8月29日，小米公司证实，谷歌安卓业务副总裁雨果·巴拉加盟小米，出任小米副总裁。 　　随着2014年的到来，外企IT高管频繁跳槽国内企业的现象愈演愈烈。5月19日，百度宣布任命人工智能领域权威学者、谷歌大脑之父吴恩达为百度首席科学家，全面负责百度研究院。 　　此后的7月31日，阿里巴巴宣布任命Jane Penner担任集团副总裁，负责投资者关系。Jane Penner曾担任过谷歌新闻发言人，在全球范围内构筑投资者信任方面很有经验。Jane Penner的加入有助于为阿里集团笼络更多美国资本市场人脉资源，为其成功上市保驾护航。 　　不久后，甲骨文全球副总裁兼大中华区技术总经理喻思成也离职并出任阿里集团副总裁、阿里云技术业务总经理，主管云计算。 　　直到最近的9月10日，微软全球资深副总裁兼微软亚太研发集团主席张亚勤正式加盟百度，负责新兴业务。 　　张亚勤的离职时间节点，正是手机业务大裁员、遭反垄断调查、MSN退出中国市场，微软在华业务屡受挫折的时候。张亚勤的出走无疑给了近日麻烦缠身的微软中国又一打击。 　　中企笑傲江湖 　　三十年河东三十年河西，十年前，李开复从微软去了谷歌，十年后，张亚勤从微软去了百度。 　　中外IT企业之间竞争的天平似乎已经倒向了国内的IT巨头们。缺乏创新、Win8不温不火，微软已经显出它的疲软，在后辈尽出的时代，它已经无法再站在曾经的神坛上。在不少分析人士看来，张亚勤与百度CEO李彦宏是同为技术出身的老乡，惺惺相惜。显然，目前以技术为驱动的百度可以为张亚勤提供更好的发展平台。 　　“以BAT为首的互联网公司在技术及企业制度上并不逊色于外企。”袁堂军告诉《国际金融报》记者，目前，在中国企业正快速崛起以及网络安全事件频发的大背景下，不少公司开始尝试停止使用 IBM、甲骨文和 EMC 等较为昂贵的大型硬件和软件，转而使用更加廉价的中国自主开发技术，为中国企业带来巨大的发展契机，从而吸引大批高端人才回流。 　　“昨天你对我爱理不理，今天我让你消费不起。”当阿里巴巴董事局主席马云的这句话瞬间引爆网络时，也让人看到了中国互联网巨头的势头。9月8日，马云在该公司IPO路演首日，800多名投资者从上午起便开始在酒店大堂里排起长队，队伍甚至甩到酒店门外。据《金融时报》称，许多人要等待半小时才能进入电梯 　　大约15年前，马云曾前往硅谷为他刚创办的阿里巴巴集团融资。虽然数额只有几百万美元，当时没有人愿意掏钱。但这一次，阿里巴巴寻求通过IPO筹集约210亿美元，有望创下美股新融资纪录。 　　“现在我回来了，就是要向你们多要点钱。”马云在演讲中开玩笑的自嘲引起笑声一片，却饱含了马云融资路上的艰辛，也带着如今中国互联网巨头应该有的骄傲。 　　“很喜欢腾讯的企业文化，我毕业后可能会选择去腾讯工作。”曾在腾讯有过实习经历的交大在读硕士生张毅（化名）告诉《国际金融报》记者，如今，他的很多IT专业同学在选择工作时会优先考虑BAT等国内IT巨头，“毕竟现在国内IT企业的发展势头那么好，发展空间也会更大”。 　　未来难分伯仲 　　在分析人士看来，高管离职，一因钱没给够，二因受委屈了。这其实是再正常不过的道理。 　　当年，外企高管薪水令国内企业望尘莫及，然而在经历多年经济增长后，中国薪酬大幅上涨，外企高管高薪的光环也逐渐黯淡，对人才吸引力下降。随着互联网浪潮来袭，美国硅谷崛起了谷歌、微软等科技公司。然而，国内备受诟病的网络管制为中国互联网企业的产生与发展提供了巨大的空间，国内本土科技企业迅速崛起，逐步从跨国企业中脱颖而出，并成为优秀科技人才聚集地。 　　倍智人才副总裁沙添认为，张亚勤的跳槽，不能简单理解为外企与民企的区别，关键是“机会”。“机会的本质是企业是否走在这个时代的方向上，聪明的人会做聪明的选择。”在她看来，微软在移动互联网时代的疲态，可能是促使张亚勤离职的原因。 　　这一点在许多应届生眼里似乎也是一样的。“包括我在内，找工作的时候不会太区分国内国外企业，现在国内的互联网软件企业发展还是很好的，BAT等都绝对算得上是世界级的互联网公司，所以我们会将更多的考虑放在岗位的工作方向，比如测试、开发或项目方向，还有就是待遇。”目前在一家日本软件公司工作的白诚（化名）对记者说。 　　发展方向对于张亚勤这样级别的人物来说都非常重要，更何况年轻的IT人呢。但如果说国内IT企业已经在人才战中完全打败了国外巨头，那还为时过早。虽然微软暂时难创神话，但谷歌、IBM都还是后劲十足的。“谷歌如果抛来橄榄枝的话，我绝对会马上去的。”在英桥无线工作的王一（化名）告诉记者。 　　在王一看来，虽然中国的互联网企业发展非常迅速，但从人性化及全球眼光来看，还是国外的企业有优势。 　　袁堂军也指出，虽然互联网应用在中国发展非常迅速，但在互联网核心技术等方面，中国的企业暂时还很难和国外巨头抗衡。因此，在很长一段时间内，国内外IT企业之间的人才战还难分伯仲，对于国内企业来说更多地应该是不骄不躁，完善自己。 
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/28/D040922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
