<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>一万亿美元生意怎么做</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479978.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第05版：中国</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　第一次看到吉泰时，他正在酒店办理入住手续，拖着一个大行李箱，拎着两套烫好的西装，加上入住的客人很多，吉泰和酒店都有些手忙脚乱。 　　9月16日前后，南宁的大小酒店到处都是这样的情景。在第11届中国-东盟博览会召开之际，东盟各国的商人纷纷涌入南宁，寻求商机。 　　吉泰也在寻求商机。作为一个来自印尼的饮料生产厂商，他告诉《国际金融报》记者：“今年是中国-东盟进入‘钻石十年’的元年，也是共建‘海上丝绸之路’的元年，接下来中国和东盟各国肯定会有更多有利于经贸发展的政策出台，这对我们这样想要进入中国市场的企业来说无疑是一大机遇。” 　　企业家来了，银行家当然也就不远了。大华银行（中国）有限公司首席执行官连文辉在接受《国际金融报》记者采访时表示：“中国企业逐渐将目光放到东南亚以推动他们下一阶段的增长，同时中国也是亚洲企业寻求海外拓展时的首选目的地。中国-东盟之间的贸易额从2002年的550亿美元已经增长至2013年的4440亿美元，接下来的目标是到2020年增长至1万亿美元。中国-东盟这个联系日益紧密的区域将涌现无限的商机。” 　　“转型”的东盟商人 　　从吉泰的例子来看，东盟商人已经不仅仅满足将商品腾挪于中国与东盟之间，而是要求更高级的资本、人力等一切要素的深切融合 　　“今年已经是我第三次参加东盟博览会了，不过前两次我们公司就只有我一个人过来参会，今年是我们第一次参展，公司派了一个５人小组来专门布置展台。我们是一家从事食品饮料生产的企业，除了印尼，我们的产品还供应给马来西亚、新加坡等地，但是还没有正式进入中国市场。”吉泰表示，“虽然在中国的一些进口超市，偶尔能看到一些通过我们的经销商渠道进口的果汁，但是这个量很少。而我们现在谋求的并不是简单地将我们的产品输入中国。” 　　“我们寻找的是合作伙伴。”吉泰说，其实这几个月他一直在不停地飞往中国，接洽各种可能的合作者，他们希望以中国企业投资的方式合作，“目前有两家中国的企业正与我们洽谈当中，从目前情况来看成功的可能性比较高。这两家企业在中国也是从事食品饮料行业，他们投资海外的意愿很高，他们认为高品质的进口食品和饮料在中国会拥有越来越大的市场”。 　　来自越南的纺织品厂商吴文科对《国际金融报》记者说，他每年都能在东盟博览会上找到商机，“中国制造业的成本在不断上涨，因此有越来越多的技术含量并不高的加工企业把业务转移至越南、缅甸、印尼等这些国家，而这对我们而言就是机遇。我们公司现在代理３家中国企业的纺织品织造业务，现在我们正在找成衣代工的业务”。 　　日前越南工贸部贸促局公布的资料显示，越南将有100余家企业参加9月16日至19日在中国广西南宁市举办的第11届中国—东盟博览会。据介绍，越南将是参展企业数量最多的东盟国家。2013年，越南企业在该博览会上签订的贸易投资合同总额约1.2亿美元。 　　马来西亚外贸发展局预测本届博览会马成交额将达1.6615亿林吉特。马外贸发展局官员表示，南宁是东盟产品进入中国市场的重要关口，马来西亚自2004年开始参与博览会，今年马来西亚共有147参展商，其中食品饮料领域72个，健康与保健36个，生活方式14个，特许经营7个，服务领域12个，政府单位6个。 　　“对接”的东盟平台 　　生产商、供应商、投资者、金融机构，这些要素融合在一起时，一个资本与产品跨境对接平台的威力就显现了 　　“这是一个资本与产品跨境对接的平台。”吉泰这样定义东盟博览会，“这边有生产商、供应商、投资者以及金融机构。平常我们在国内找金融机构融资可能并不容易，但是在这样的场合反倒有了更多沟通的空间与渠道。同时，很多资本也在寻找好的投资项目。我们要的不仅仅是融资，而要寻找中国的战略伙伴，这样才能更好地打开中国市场。” 　　截至今年7月，中国-东盟双向投资累计达到1200亿美元。预计，今后8年双向投资增加1500亿美元。《大华银行亚洲企业调查2014》报告显示，尽管多个中国企业迫切希望扩大在国内和其他亚洲市场的业务，但它们也面临着一些挑战，其中最大的挑战就是融资，共有35%的受访者表示取得融资的方法、获得融资的资格以及了解融资的条款和条件是他们的主要考虑因素。调查结果还显示了一个有趣的融资趋势，98%的受访者表示银行是他们获取融资的首选。 　　“区内越来越多的企业青睐于跨境融资解决方案，这为包括大华银行在内的外资银行提供了机遇。2010年以来，大华银行在区内的贷款增加了148%，同时区内的客户也增加了近50%。”连文辉表示，“而随着人民币日益国际化，区内企业对人民币的接受程度越来越高，人民币跨境业务势必成为新的增长点。” 　　大华银行集团高级经济师全德健对《国际金融报》记者指出：“起初，中国企业的‘走出去’策略专注于能源领域。如今，中国企业在东南亚的投资方向为房地产、基础设施建设、自然资源及大宗商品。而东南亚地区基建的严重不足，给中国投资带来巨大的商机。” 　　至于融资问题，北京大学国际关系学院教授杨保筠表示，中国倡议筹建的亚洲基础设施投资银行，能够为东盟解决基础建设缺乏资金的现状提供一个有效的融资平台，无疑将有益于东盟共同体的建立与巩固。在中国进出口银行风险分析师赵昌会看来，亚洲基础设施建设银行由中国主导，成员国为亚洲国家，若今年年底形成备忘录，预计明年上半年能够成立。 　　“紧密”的东盟共识 　　从“海上丝绸之路”到“中国-新加坡经济走廊”，再到RCEP，中国与东盟的经贸联系越来越多样化，中国－东盟命运共同体就越来越紧密 　　“大家有目共睹东盟与中国甚至整个亚太地区的经贸纽带越来越紧密，合作形式也越来越多样化。从‘海上丝绸之路’到‘中国-新加坡经济走廊’，再到RCEP。”在吴文科看来，“中国和东盟地区的经济发展在相当程度上都取决于政府的政策，所以只要各国政府不断出台各种有利于经贸开放的政策，对我们来讲就越有利。” 　　继２０１３年１０月，中国国家领导人提出中国与东盟携手共建２１世纪“海上丝绸之路”的战略构想之后。９月１３日，来自中国、东盟１０国、印度等１２个国家的专家学者在南宁提出携手共建中国－新加坡经济走廊的“南宁共识”。共识提出，中国－新加坡经济走廊是中国与东盟国家海路统筹的运输大动脉，是共建２１世纪海上丝绸之路的重要组成部分。中新经济走廊建设有利于增加政治互信，深化人文交流与合作，对于打造中国－东盟自贸区“升级版”，开创中国－东盟命运共同体的美好未来，将产生重大而深远的影响。 　　根据世界银行的数据，在1995年至2013年期间，在东南亚国家所吸收的FDI当中，来自新加坡的投资就占了总额的45%。同期，新加坡获得的FDI占东南亚地区FDI总额的逾一半，是东南亚吸收FDI最多的国家。“新加坡企业正受益于不断流入的外商投资，尤其是来自中国的投资。目前，这个城市国家是中国企业海外拓展的首选目的地。”全德健认为，“当前东盟正处于天时地利人和的黄金时代，‘中国-新加坡经济走廊’以及‘海上丝绸之路’成功的概率很高。” 　　新加坡总理李显龙在9月16日的与中国企业CEO的圆桌对话上指出：“目前，新加坡在中国投资的项目超过20000个，中国在新加坡投资的企业也有5000多家。对于中国来说，新加坡是中国企业在东盟投资的桥头堡。” 　　一个紧密联系的亚洲将为亚洲各国带来共赢。柬埔寨首相洪森说，虽然区域内经历了经济和政治形势的不断变化，但中国与东盟的合作发展迅速，特别是2010年中国－东盟自由贸易区的建成，对推动实施自贸区相关措施做出了巨大的贡献。在中国－东盟战略合作伙伴的关系基础上，我们也相信正在进行的东盟与中国，以及日本、韩国、澳大利亚、新西兰和印度之间的区域全面经济伙伴关系（ＲＣＥＰ）谈判，在中国－东盟自由贸易区的框架下，将成为支持区域发展的又一稳固标杆，并推动中国与东盟的合作，对亚洲乃至世界经济的增长作出贡献。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/05/A050922001_b.jpg"/>
  </body>
</root>
