<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>巴西遭降级 经济陷滞胀</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479988.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第11版：舆情</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　作为“金砖国家”之一，巴西经济曾在全球金融危机后的2010年逆势增长7.5％，创造了“拉美奇迹”。然而，奇迹恐难重现，巴西经济已陷入技术性衰退。 　　英国《经济学家》发布报告称：2011年至2013年，巴西经济年平均增长率仅为2.4%，为南美洲国家中最低。同期，秘鲁则以6.4%的平均增长率高居榜首。另外，在全球9个新兴经济体中，巴西的经济增速也是最低的。 　　9月10日，彭博社刊文直指巴西经济的“痛处”。报道称，国际评级机构穆迪将巴西公共债务评级展望由“稳定”调整为“负面”，并指出巴西经济增长缓慢的情况短期内不太可能改善。这预示着穆迪有可能在下一次评级时调低巴西的公债等级。 　　目前，穆迪给予巴西公债的评级为BAA2，比投资评级最低线高两级。“下调评级展望主要是由于巴西经济增长缓慢、投资者信心下降和政府债务高企。”穆迪分析师预计，“巴西经济增长缓慢的势头还将继续，今年的经济增长将低于1%，而2015年的经济增长率也不会高于2%。” 　　巴西《圣保罗报》援引穆迪公报说：“虽然拉美其他国家经济增速也都有所放缓，但巴西的经济衰退非常明显而且长久，因此穆迪认为这主要反映了巴西国内经济的脆弱。同时，由于缺少复苏迹象，穆迪认为巴西下一任政府也将面临严峻的经济形势。” 　　深陷技术性衰退 　　《秘鲁21世纪报》近日报道，巴西经济目前已经连续两个季度出现负增长，经济进入衰退期。这距上次经济出现衰退的2008年第四季度至2009年第一季度已有5年时间。 　　报道援引巴西地理统计局数据显示：今年第二季度巴西经济增长率同比萎缩0.9%，环比萎缩0.6%，第一季度的环比增长率也被修正为萎缩0.2%。《秘鲁21世纪报》认为：“巴西GDP连续两个月下降，意味着经济出现技术性衰退。”  　　路透社援引巴西央行发布的数据警告称：“第二季度巴西经济活动指数下降1.2%，为5年来最差表现。” 　　报道进一步指出，对第二季度数据冲击最大的是投资减少和工业萎缩，其中投资同比下降11.2%，是2009年初以来的最差表现。 　　“民用建筑和制造业在第二季度中受灾尤其严重。” 美国有线新闻网分析认为，“因为巴西在6月和7月主办了世界杯，大量城市在比赛当天进入公共假期状态以防止交通阻塞等后勤问题，导致很多工厂和零售业者受损。” 　　不过，《华尔街日报》最新消息指出，巴西中央银行9月12日发布的数据显示，今年7月，巴西经济活动指数回升1.5%，为6年来单月最大涨幅。 　　“经历了上半年的萎缩后，巴西经济终于从第三季度开始显露复苏迹象。”该报道援引数据指出， 2014年1－7月巴西经济增长0.07%，总体表现平稳。巴西央行预测全年经济增长率为1.6%，但这一数字有可能在9月底进行下行修正。 　　然而，数据公布之后，美国福克斯新闻网援引部分经济学家的观点表示：“巴西央行仍需要降低对于全年经济增长的预期值，新的评估应该是零增长。” 　　通胀与衰退并行 　　“预计2014全年巴西通胀率将达6.47%，2015年从5.84%上调到6%。”美国消费者新闻与商业频道撰文指出，“随着通胀率上调，2014年通胀指数也更接近6.5%的政府控制目标上限。” 　　美国Market Watch网站消息称：“为抑制居高不下的通胀数据，自去年4月起，巴西央行连续9次加息，直到今年5月，巴西央行才停止了加息步伐。” 　　“在一年时间内，巴西央行将基准利率上调了375个基点至11%，以期将通胀水平控制在目标区间以内。” 该网站同时指出，“巴西也因此成为史上实施紧缩性货币政策周期最长的国家之一。” 　　《纽约时报》援引巴西央行行长托比尼的观点称：“几次加息对于抑制通货膨胀已有效果，眼下巴西物价基本维持稳定，要实现中长期效果还需一段时间。” 　　但是，以《华尔街日报》为首的多家媒体对此提出质疑。《华尔街日报》指出，“虽然5月至今利率一直维持在11%的历史高位，但这并没有降低通胀率，却明显限制了商业活动和居民消费。” 　　巴西《经济价值报》分析认为：“巴西将于今年10月举行总统大选，现政府为赢取选票，近期可能将政策重点从抑制通胀转移到应对疲弱的经济增长。” 　　9月11日，英国《金融时报》发布消息称：“不到一个月，巴西又向银行业体系注资数十亿美元。”该报进一步指出，“巴西央行放松了存款准备金要求，释放了约45亿美元的资金。而仅在3周之前，巴西央行通过放松义务存款规定和改变一些贷款的风险测算向经济领域注入450亿里尔（约合182.25亿美元）刺激经济。” 　　“不过，巴西总统迪尔玛·罗塞夫透过减税、注入数十亿美元的资金，以及提高社会开支以刺激增长的努力，徒劳无功。”《金融时报》援引分析员的观点称，“今年经济的增长将会进一步收缩。” 　　“当前，在抑制通胀与避免经济增长进一步放缓中，巴西央行政策面临左右为难的窘境，迫切需要找到一个平衡点和政策突破口。”《经济价值报》指出。 　　面临“滞胀”风险 　　巴西《圣保罗页报》刊发文章称：由于面临高通胀威胁、高利率和低增长，包括高盛首席拉丁美洲经济学家拉莫斯在内的一些分析人士都曾表示，巴西可能正走向“滞胀”。 　　“出口贸易遇冷导致外贸赤字和高利率抑制投资，使经济增长更加雪上加霜。”该报进一步分析指出。 　　外需和内需双双疲软让巴西经济“身陷囹圄”。 　　彭博社分析认为：“外需不振表现为铁矿石、大豆、玉米等巴西的主要出口产品价格走低，出口量下降；再加上巴西对燃料等石油产品的进口增加，导致巴西外贸今年前7个月出现自1999年以来的首次同期逆差。” 　　与此同时，《经济学家》也在报道中援引巴西工贸部数据指出：“今年1至7月，巴西对外贸易出现49.8亿美元逆差，为1993年以来同期最差表现。” 　　“内需不振表现为巴西国内购买力减弱。”彭博社补充道，“家庭消费是拉动其经济增长的主要动力之一。” 　　事实上，《经济学家》在近期的一篇报道中指出，巴西的实际利率几近全世界最高，仅次于土耳其。在这一背景下，民众增加储蓄或投资金融市场要比投入生产领域更具吸引力，安全性也更高。 　　高利率导致巴西投资乏力，市场期待巴西央行能采取降息等经济刺激措施，以纠正此前连续加息造成的经济转冷。 　　“但巴西央行行长托比尼本月初宣布，巴西央行近期内不会降息。”《圣保罗州报》报道，“托比尼在接受参议院质询时表示，巴西经济远未出现滞涨。他表示，巴通胀率已连续3个月出现下滑，央行将继续致力于把通胀率控制在4.5%的目标。” 　　总统连任受影响 　　“巴西经济进入2008年到2009年全球金融危机以来的首次衰退，势必成为迪尔玛·罗塞夫在10月5日总统大选中对手们的强力武器，让她的总统宝座岌岌可危。”英国《卫报》在一篇社论中警告说。 　　《卫报》社论指出：“迪尔玛·罗塞夫总统不能连任已经‘铁板上钉钉’。”因为“她总是宣称经济下滑是暂时的，并一直将巴西经济的持续弱势归因于外部因素，比如世界杯期间工作日减少、周边国家的负面影响以及南欧国家的迟缓增长，这引起了很多人的不满”。 　　路透社则强调：“在罗塞夫政策的指导下，作为拉丁美洲最大经济体的巴西已经有超过3年的增长停滞局面，严重伤害消费者和企业信心，造成金融投资者蒙受重大损失。” 　　《华尔街日报》此前曾报道称：为了刺激经济，自2011年就任巴西总统以来，罗塞夫执行放松银根、减税等政策，先后推出了规模高达1300亿美元的刺激计划。 　　记者注意到，巴西上一届政府推行了以“零饥饿计划”和“家庭救助金计划”为主的一系列社会政策，导致财政支出激增。尽管支出巨大，但由于回避了调整经济结构，这些举措并没能成功唤醒巴西的经济活力，反而加重了政府负担。目前巴西财政赤字占国内生产总值的比例为3.8%。 　　近日，巴西《圣保罗报》发布的民意调查显示：迪尔玛·罗塞夫的第二轮投票支持率已经落后于中间派总统候选人玛丽娜·席尔瓦。后者和同为总统候选人的参议员埃尔西奥·内维斯都猛烈抨击迪尔玛·罗塞夫对通货膨胀的无能为力。 　　不过，有经济学家分析指出，影响巴西经济表现的并非世界杯短期因素。《华尔街日报》援引经济学家观点称，政府的政策过度依赖于刺激国内需求，而没有能够吸引到投资，“不管下一任总统是谁，数据都凸显了巴西实施更深入改革的必要”。 　　信用评级公司惠誉表示：最近几个月信心指数的急剧下降，也表明投资者希望看到除已经在进行的政策调整之外的额外政策调整，包括货币紧缩、汇率灵活性，与刺激私人基建投资的努力。 　　惠誉强调：“重建信心、加强财政与经济政策信誉和减少结构性约束是巴西政府的当务之急。”
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/11/B030922001_b.jpg"/>
  </body>
</root>
