<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>苹果概念股热情重燃</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479984.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第10版：股市</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　9月16日一大早，在深圳上大学的王世林没有去参加学校的早锻炼，而是端坐在电脑之前，等待苹果香港官网开放预约网页。 　　“本来计划是在9月12日下午就通过苹果香港官网预定一台iPhone 6 plus，但当天突然接到老师安排的工作，错失了这个机会。这次一定不能再错过。”早上8点刚过，王世林便眼疾手快地点开预约网页，填写各种信息，当网页跳出“感谢您的预定” 时，他稍稍松了一口气。 　　“这只是一张入场券而已，预约成功后，还要等待摇号。如果抽中，大概晚上6到8点会收到苹果的确认邮件，并且会说明取货时间，没收到就没戏了。”作为一个“果粉”，王世林似乎已经习惯了这样的操作流程，“谁让中国内地不是首发区域呢？” 　　每次苹果新品发布会后都会引来一波吐槽狂潮，这一次iPhone 6与iPhone 6 Plus，以及Ａpple Watch的亮相也未能幸免。有评论认为，苹果在尝试做很多的创新，但均没有特别出彩，整体表现低于预期。不过，这样的观点却无碍消费者的热情。 　　资本市场的表现同样如此，虽然在新品发布之后，苹果股价因为毁誉参半的评论冲高回落，但谁又能预料这不是一个很好的买点呢？9月19日，两款iPhone6在美国及中国香港等地正式上市，市场销售火爆，而跟随其后的美股和A股市场上的“苹果概念股”，已经引发资金的关注。 　　未卖先热催热股价 　　王世林能够成功在苹果香港官网预约似乎已经是一件非常幸运的事。9月12日下午，原定于3点开放预定的苹果香港官网，实际预定时间比计划晚了30分钟。10分钟之后，iPhone6 Plus即告售罄。记者实际操作预约iPhone 6时发现，页面出现了“无响应”的情况，迟迟无法进入“下一步”。 　　9月16日苹果香港官网重新启动预约购买，情况与之前相似。短短10分钟，iPhone 6又被大家抢购一空。 　　毫无疑问，苹果香港官网预定火爆与iPhone首发区域无缘中国内地有关。这一情况甚至影响了苹果股价。但长期来看，投资者对苹果的股价依然有信心。 　　“虽然中国内地不在苹果首发上市名单中，但不会影响消费者对苹果的热情，以及整体销量的预计。”华尔街分析师们对苹果的销量依然非常乐观。他们甚至预计，苹果iPhone在年底购物季单个季度的销量有望达到6000万部。 　　9月15日，苹果宣布iPhone 6与iPhone 6 Plus的首日预定量超过了400万部，创下新纪录。资料显示，去年苹果iPhone 5C和iPhone 5S上市前3天的销量为900万部。分析人士表示，如果供货量充足，苹果新一代iPhone上市首个周末的销量将高达1000万部。 　　这样的预期对期待苹果业绩的投资者来说，无疑是最好的消息。iPhone 6最终的业绩表现将反映在苹果2015财年第一季度上，这是iPhone 6上市后的首个完整季度。 　　“iPhone 6的销量应该让苹果实现短期收入增长需求，下半年包括5C和5S在内，iPhone总销量可能会高达1亿部。” 瑞银分析师史蒂文·米卢诺维奇在其报告中预测。 　　瑞银还预计，iPhone 6尤其是iPhone 6 Plus，将在中国非常畅销。这是因为苹果与中国移动签署了分销协议。截至2013年末，中国的移动电话用户总数已经突破12亿户，其中中国移动独占7.6亿用户。 　　不过，另一家投资银行瑞信的观点则更加谨慎。瑞信分析师预估，苹果公司生产 iPhone 6 的成本为 350.60 美元，零售价为649美元的情况下，苹果通常能够获得599美元，毛利润为 248.4 美元，利润率为 41.5%。尽管看起来获利依然很丰厚，但已经无法与苹果此前的产品利润率相比。 　　2013年，iPhone 5Ｓ在发布后，苹果股价从65美元一路上涨至103美元，接近70%的涨幅，让外界对iPhone 6发布之后，苹果的股价依然保有信心。 　　从整体战略角度来看，外界的预期也颇为乐观。安信证券电子元器件行业分析师赵晓光在研究报告中指出，苹果发布会感觉上没有创新，但背后战略慢慢清晰。从产品角度来看，两个尺寸的屏幕将带来用户增量；从生态角度来看，苹果在未来6 个月可能会发布内容生态战略；服务方面，移动支付和医疗信息是苹果向大数据业务转型的重要动作。 　　9月16日盘前交易中，苹果公司股价下挫1.6%，因为iPhone 6和iPhone 6 Plus可能要等到2015年才能在中国内地上市。如果iPhone 6真的要等到明年才能进入中国市场，那么无疑将会影响到苹果在第四季度圣诞购物旺季期间的销量。 　　值得注意的是，这些变化也将映射入A股市场，“苹果概念股”也会重新洗牌。 　　概念公司业绩报喜 　　在苹果股价创出新高的同时，A股市场上，苹果产业链上的多家公司股价也创出新高。 　　目前来看，A股市场苹果概念股约有30家，分别涉及电子、化工、商贸、通信等多个行业。 　　从市场表现来看，截至9月17日，30家公司中，除5只个股下跌之外，其余25家公司最近一年以来股价均出现上涨。其中，长园集团、大族激光、恒宝股份、立讯精密、华工科技等10家公司的涨幅超过50%。 　　而从业绩表现来看，30家公司中，22家公司今年上半年的业绩同比实现增长，占比超过七成。 　　与此同时，已经预告三季报业绩的16家苹果产业链公司中，有9家预增。 　　从半年报情况来看，业绩最为靓丽的莫过于天音控股。今年上半年，天音控股实现营业收入168.52亿元，较上年同期增长27.88%；归属于上市公司股东的净利润1.9亿元，较上年同期增长481.09%。 　　天音控股是苹果在内地的指定授权分销商。不过，虽然业绩增长了近5倍，但研究机构却并不满意。宏源证券分析师易欢欢认为，传统业务因为运营商集体采购降低受到冲击，业绩低于预期。不过，随着iPhone 6和其他4G 手机快速上量，公司手机分销业务有望在下半年回暖。 　　业绩表现排名第二位的是信维通信，公司今年上半年实现营业收入3.58亿元，同比增长201.33%，归属于上市公司普通股股东的净利润为2648.89万元，同比增长200.88%。 　　信维通信为苹果手机提供LDS天线、精密结构件产品等。 　　此外，华工科技业绩也不错，公司今年上半年净利润达5482万元，同比增长142.69%。华工科技业务主要包括三大块：激光业务、传感器和现代服务业。据公司此前披露，苹果公司是华工科技2011年除华为、中兴通讯外的第三大客户。 　　除了上述三家公司之外，苹果产业链中，中报业绩增长较多的还有为苹果供应数据线的立讯精密，上半年净利润达2.38亿元，同比增长99.15%；作为苹果公司PCB板供应商的超声电子，上半年净利润7621.05万元，同比增长69.12%；为苹果供应光学膜的锦富新材，上半年实现净利润7387万元，同比增长64.63%；为苹果供应电池的欣旺达表现也不赖，上半年净利润达5660万元，同比增长50%。 　　从三季报预告的情况来看，立讯精密、大族激光、锦富新材的业绩预增幅度都在80%以上。 　　“如果iPhone新品销量超过预期，苹果产业链的个股将迎来一波新的上涨周期。”深圳一家私募基金投资经理对《国际金融报》记者表示。 　　而对于投资周期更加长的QFII投资来说，他们更加看重在苹果战略结构调整过程中，移动支付和健康医疗平台的布局带来的机会。 　　新战略带来的机会 　　Apple Pay被看作本次苹果发布会最大的亮点。这意味着苹果正式进军移动支付领域。 　　“iPhone 6 系列利用自身搭配的NFC 晶片、指纹识别装置以及Secure Element，将移动支付带到一个全新的高度。”平安证券分析师沈少捷分析指出，NFC 近场通讯保证了支付的迅捷：用户只要将手机靠近NFC 进场通讯装置，同时按住iPhone 6 的Tough ID，即可完成支付，从苹果展示的现场视频来看，整个支付过程不超过3 秒钟即可完成；指纹识别装置保证了移动支付的安全性：从iPhone 5S上发展而来的Tough ID 有了更多的应用，同时由指纹识别来进行支付也保证了支付的安全性；Secure Element 则保证了支付的隐私性：苹果并不会搜集用户数据，也不会储存相关信息，信用卡密码不会透露给商户，支付时它只需要一个一次性支付码和动态安全码。 　　据了解，Apple Pay 将与美国运通、万事达和Visa 展开合作，同时也正在和各大银行开展合作，它们占据了83%的信用卡交易量。同时Nike、Disney 等知名商家已经开始与苹果合作，支持商店使用Apple Pay 来进行支付，未来将有更多的公司加入这个行列。 　　此前，有消息称，银联卡将可以加载进 iPhone，通过手机在 POS 机上刷银联卡。 　　业内人士表示，苹果和银联推动 NFC 的最大优势是千万级以上的 iPhone 手机用户、银行卡转接清算平台的地位及其线下 300 万支持闪付功能的POS 机。目前闪付功能 POS 机渗透率大约 1/4，如果合作实质推进，将加快线下 POS 机升级改造，利好 POS 机生产商。 　　赵晓光表示，NFC和指纹识别将在苹果带动下爆发，相关个股为硕贝德、晶方科技、天喻信息、顺络电子和国民技术。他预计，苹果将在明年1月份与银联合作。 　　此外，Apple Watch发布将可穿戴产品的想象空间也进一步打开。首先受益的可能就是已经具备基础的beats耳机产品。赵晓光预计，明年3 月苹果将发布类似beats 耳机的智能耳机，这款产品音乐功能只是占据20%，对运动、睡眠、健康数据的采集将是一款更可能超预期的可穿戴产品，该耳机独家供应商是歌尔声学，立讯精密是线束独家供应商。 　　东方证券分析师蒯剑则认为，目前，苹果公布的Apple Watch从工艺和造型来看，利好CNC 加工等环节，Watch 通过侧面的按钮旋转和按压、屏幕感应等方式实现便捷操作，并加入心率传感器。充电方式也采用MagSafe 的无线充电方式，对CNC 加工环节的长盈精密、无线充电环节的立讯精密都非常有利。此外，蓝宝石和陶瓷等脆性材料加工设备商大族激光、苹果SIP 厂商环旭电子等都值得关注。 　　至于蓝宝石，此前一度被热炒，但iPhone 6并未采用蓝宝石影响了市场对这个行业的态度。不过，赵晓光认为，蓝宝石的真正机会在明年到来，即双面蓝宝石方案的采用，带来酷炫的效果和更多应用，同时经过工艺磨合，明年蓝宝石新技术将开始突破。 　　美股也遭爆炒 　　虽然中国公司是苹果主要供应商，概念股备受关注，但事实上，苹果产业链布局带来的辐射效应不仅仅局限于A股，美国本土公司的表现同样亮眼。 　　苹果发布会公布移动支付服务Apple Pay之后，引发了一轮移动支付概念股的风潮。美国本土多家提供无线和非现金支付服务公司的股价上涨，这其中就包括移动支付和交易服务提供商 Net Element（NETE），该公司股价在9月10日大涨119.65%，并在9月12日继续飙升了79.25%。股价从1.78美元暴涨至5.7美元，虽然近期股价回落到了3美元，但市场对其仍然非常关注。 　　NETE公司2004年成立，目前业务涵盖美国和欧洲市场，主要业务专注于移动商务和支付处理电子商务。此外，公司提供工程服务的支付处理和移动支付解决方案业务。 　　除了NETE之外，另一只概念股On Track Innovations（OTIV）表现也强势，公司股价在9月10日盘中大幅震荡。该公司在9月10日宣布正在与银行和移动网络运营商协作，推广面向苹果iPhone 4、4S、5、5S以及iPad等产品的可插入式附加设备，用于增加移动支付功能。 　　“对很多新加入美国市场的中国投资者来说，这类小盘的科技股具备非常大的吸引力，但如果用A股市场的观点去炒作没有涨跌停盘设置的小盘股，风险很高，最好的方法是少量资金、短线参与。”香港一家中资券商资产管理部人士表示。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/10/B020922001_b.jpg"/>
  </body>
</root>
