<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>英式教育冲击</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480015.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第23版：新锐</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　英国人威廉·范伯根（William Vanbergen）看上去总是充满活力——他拥有超过1米9的身高，讲起话来声音洪亮。在接受《国际金融报》记者采访的过程中，他时而倚靠在沙发上，时而手舞足蹈，露出了脚上一双鲜艳的红袜子。 　　这样的性格或许解释了他当初的“冒险行为”。2003年，21岁的威廉·范伯根刚刚从曼彻斯特大学毕业。他放弃了在英国工作的机会，怀揣着大学期间攒下的6000英镑前往中国创业。在此之前，他从未去过中国，也从未学习过中文。 　　威廉·范伯根看中的是中国巨大的海外教育市场。当威廉·范伯根还在读大学的时候，通过朋友的介绍，他帮助一位中国学生成功地申请到了英国的私立名校，并获得了2000英镑的报酬。 　　这一经历让威廉·范伯根意识到，逐渐富裕起来的中国家长非常热衷于为孩子提供最好的教育。“这是一种根深蒂固的文化需求，甚至可以追溯到孔夫子时代。”威廉·范伯根判断。 　　那一年，威廉·范伯根创立了必益教育，旨在帮助中国学生实现进入英国名校的梦想。如今，这家公司不断发展壮大，成为一家多元化教育服务企业，同时在上海、北京、成都、深圳和牛津设有分公司。现在，威廉·范伯根不仅将中国学生送往海外，他更计划着在中国开办英式精英教育，吸引海外学生来中国学习。 　　寻找商机 　　事实上，威廉·范伯根来到中国之后的第一个创业想法，并不是开办教育咨询机构。而是将跑车品牌阿斯顿·马丁引入中国。 　　“当我到达上海的时候，我看着宽阔的机场，高大的建筑物，以及那些建造中更高的摩天大楼，我想应该有人告诉世界还有这个地方。但当我和阿斯顿·马丁方面接触的时候，他们却告诉我中国没有钱，中国人只骑自行车，不开跑车。” 　　于是，借助着自己之前的经验，威廉·范伯根开始从事教育咨询行业。通过前期大量宣传英国留学的好处，第一年威廉·范伯根成功地将10名中国学生送入英国私立名校，其中就包括他的母校伊顿公学。 　　在获得了第一桶金之后，威廉·范伯根在广州租了一间办公室，并雇佣了３名中国大学生帮他做一些翻译和市场的工作。通过口碑营销，越来越多的家长找到威廉·范伯根，要求将他们的孩子送往国外学习。其中，就有中国知名地产商潘石屹的子女。威廉·范伯根的生意像滚雪球一样越做越大。 　　随着生意的发展壮大，必益教育不再满足于教育咨询服务，而是开始引入完整的英式教育。牛津国际公学就是威廉·范伯根的新尝试。2011年，威廉·范伯根与地方政府合作，分别在常州和成都创立了牛津国际公学分校。学校完全遵循纯英式教育体制——按照威廉·范伯根的解释，他们“更注重学生的人格培养”。 　　为什么选择在内地城市甚至是西部地区开设国际教育学校？ 　　谈到这个问题时，威廉·范伯根的回答就像一位熟稔中国国情的企业家一样。“中国内地的土地价格便宜，机会也很多。英国的面积相当于中国的一个省，你想想这个市场有多大？中国经济的增长实在是太快了！” 　　英式教育 　　威廉·范伯根的学生时代，是在英国著名的伊顿公学度过的。在那里，他甚至和英国威廉王子做过同桌。 　　“在学校，我们可以自由地选课，而座位是按照姓名首字母排位的——我们都叫威廉——所以在某一门课上，我们就成为了同桌。”威廉·范伯根笑着回答《国际金融报》记者的提问。 　　这段求学经历让威廉·范伯根对于英式精英教育有了更深刻的理解。在他看来，真正的精英教育是非常艰苦的。威廉·范伯根回忆起自己当年在学校的生活，他不仅要选修多门文化课程，还要参加各类体育运动，比如橄榄球。 　　在伊顿公学，冬季英式橄榄球运动就是锻炼学生意志力的最重要的运动之一。“如果你摔倒了，就要靠自己的毅力爬起来，你一个细小的失败可能导致整个团队的失误。”威廉·范伯根告诉《国际金融报》记者。 　　而这也是威廉·范伯根希望带给中国学生的英式精英教育。“和中国家长不一样，西方教育看重的不仅是成绩，我们还看重学生的自信心、意志力、创造力、领导力的培养。” 　　除此之外，威廉·范伯根还希望能培养中国学生的国际化视野，“未来的世界是多元化的，你不仅和中国人打交道，你还跟越南、印度、美国、英国等世界各地的人打交道。” 　　威廉·范伯根告诉《国际金融报》记者，教育是消除文化差异的最好方式。当越来越多的中国学生接受了海外的教育，或者是越来越多英国、美国的学生开始学习汉语的时候，不同文化之间就架起了桥梁。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/23/C070922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
