<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>中俄共建扎鲁比诺港</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480021.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第25版：产经</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　“图们江水向东流，土字牌（吉林防川村中俄边界的起点处）前路断头；登上哨所见沧海，旧事不堪再回首。”时任国务院总理李鹏当年在视察吉林省珲春市后，曾对中俄边境过去及现在的状况，用一首诗发出了感慨。 　　在政治分析人士看来，感慨的背后，确实存在让人颇为无奈的现实：在大连港“太过拥挤”、营口港“能力有限”的情况下，中国整个东三省，没有真正的出海口，更在战略要地日本海（朝鲜、韩国称“东海”）几乎没有丝毫的影响力和制衡力。似乎，一时间让人们记住的仍是《中俄瑷珲条约》等一系列丧权辱国的不平等条约。 　　随着时间的推移，及中俄两国“历史上最好时期”的到来，情况或正悄悄发生实质性的改变。日前，人民网报道称，在莫斯科举办的专场推介会上，俄罗斯最大、欧洲第三大港口运营商苏玛集团公司（下称“苏玛”）副总裁巴宁称，俄罗斯和中国两国企业“将合作建设扎鲁比诺大型万能海港”。巴宁表示，这座“大型万能海港”年吞吐量将达到6000万吨，“有望成为东北亚地区最大的港口之一，并显著改善这一地区的物流运输条件”。 　　据了解，扎鲁比诺海港位于俄罗斯远东滨海边疆区的东南部，距离中国边境仅18公里，位于图们江口北侧的日本海岸，是俄远东地区的天然不冻港，有铁路、公路与俄内陆和中国吉林省珲春市相连。人民网称，“该港投入使用后，中国将获得图们江出海口。”这意味着，东三省无出海口的历史难题将迎刃而解，甚至，连内蒙古北部都可能实现与国际市场更直接的交流。 　　就连巴宁当天在推介会上也介绍，扎鲁比诺港的建设将进一步拓宽其连结亚太与欧洲、中亚的运输通道，促进俄中在远东和亚太地区的合作，并坦言“将为吉林省解决其缺少出海口的困境”。同时，粮食码头是扎鲁比诺港的重要组成部分，这“将为俄中粮食贸易提供优良的运输基础”，有助于确保中国和亚洲的粮食安全。 　　“总的来说，这是‘以小博大’之举。”华东师范大学区域经济专家徐长乐9月16日晚对《国际金融报》记者分析，“从经济角度看，与俄罗斯及日本海的连通，乃至获得的出海口，都能让东北老工业基地的振兴加上国际色彩，充分利用国际的力量，最终推动图们江及整个东北经济的进步；从地缘政治格局看，俄罗斯也不得不加速在港口上与中国的合作，因为，在西面遭遇欧美国家制裁及封锁之时，或不得不向东走，继续充分挖掘与中国的合作潜力。” 　　不过，采访中，也有专家对《国际金融报》记者直言，虽然港口的合作客观体现了中俄政治互信的坚实基础，且借助扎鲁比诺港出海的思路也没有错，“但具体事情具体分析，参与合作建设的成本何时收回、如何能将港口的战略意义全数发挥出来、又如何和俄罗斯人在做生意时真正做到互信等，都值得各界关注和思考”。 　　多年等待 　　图们江，这条牵涉到中国、俄罗斯、朝鲜三国的界江，流经吉林省的珲春市后，最终转向日本海。但因为历史原因，中俄边界停在距离图们江入海口15公里处的防川村，即土字牌的所在地，自防川往下到入海口的15公里，又是俄罗斯与朝鲜的陆地边界。 　　为此，中国一直在想办法，试图打破没有出海口的尴尬，用东三省常说的话就是“借港出海”。但“借港”并非易事。 　　“中国租港事件”，这是2003年俄罗斯媒体大力炒作的一个话题。事件的起因是，早在2003年4月，中俄政府间经济事务委员会的一次会议上，中国向俄罗斯提出请求，希望长期租赁俄罗斯远东地区的两个港口——扎鲁比诺港和波西耶特港。但彼时，时任俄罗斯交通部副部长的伊兹迈洛夫却反对向中方租赁港口。 　　“波西耶特港和扎鲁比诺港须由俄罗斯海港公司管理。俄罗斯交通部坚决主张保留对远东海港的影响力，同时保证中国所有出口货物能够在远东海港装卸。”伊兹迈洛夫称。 　　对于这起事件，俄罗斯媒体当时分析的原因是：扎鲁比诺港和波西耶特港涉及到中国和俄罗斯的领土纠纷，也涉及到了经济利益分配的问题，同时，俄罗斯国内存在着“中国威胁论”的声音。 　　就战略地位看，扎鲁比诺港属于俄罗斯重要的港口之一。该港位于日本海的特洛伊察湾内，距中国吉林省珲春口岸仅60公里，东北距符拉迪沃斯托克（海参崴）60余海里，西南距朝鲜的罗津港约50海里，至韩国的釜山港约450海里，至日本新泻港480海里，且毗邻朝鲜连接俄国远东的铁路。 　　不过，对于中国来说，“借港出海”的想法一直没有终结。2010年3月，《长春日报》称，时任珲春市市长（现延吉市市长）姜虎权、时任副市长封玉华考察了扎鲁比诺港，并与扎鲁比诺港公司总经理毕沃瓦洛夫就进一步合作问题进行深入交流。 　　《长春日报》称，在达成广泛共识的基础上，珲春市政府航务部门与扎鲁比诺港方面签署了合作框架协议，“双方一致认为，中国珲春经扎鲁比诺港对亚太地区开辟国际新航线非常必要，一致同意合作吸引港口物流量，改扩建港口的装卸设备、现代化集装箱场地，扩大港口吞吐量，并谋建港口物流仓储园区”。 　　2011年12月，《吉林日报》援引珲春市口岸办副主任崔胜龙的话称，“为将扎鲁比诺港建成具有现代化集装箱场地和装卸设备的国际港口，今年以来，中方与扎鲁比诺港务局合作，投资2000万元更新改造了扎鲁比诺港的装卸设备、场地、库房等配套设施，购置了45吨集装箱正面吊和45吨集装箱叉车各一台。” 　　“瓜熟蒂落” 　　扎鲁比诺港真正引起国际社会大范围关注的还是在今年5月上海亚信峰会举办期间。在中俄两国领导人的见证下，吉林省与苏玛集团签订了合作建设扎鲁比诺万能海港的框架协议。 　　有分析称，“该项目是中国地方政府与俄罗斯大企业合作港口商贸物流建设的战略性大项目，标志着吉林省与俄罗斯重点企业合作提升到国家战略高度、双方务实合作进入新阶段。”与此同时，该项目已写入了俄罗斯《2025年远东及贝加尔地区经济社会发展计划》。 　　据了解，扎鲁比诺港的运营商是苏玛集团，项目预计在2018年完工，建成后将极大提升港口的年吞吐能力，达到6000万吨。这远高于此前媒体披露的120万吨的年吞吐量。俄方此前还透露，该项目框架下的重点内容之一还包括粮运码头的建设，“且俄方已和黑龙江新友谊农场签约，将提供每年1000万吨的粮食过货量”。 　　这也就是为什么巴宁在莫斯科的推介会上强调粮食安全的重要原因。巴宁称，“粮食码头是扎鲁比诺港的重要组成部分，这将为俄中粮食贸易提供优良的运输基础，有助于确保中国和亚洲的粮食安全。” 　　“但显然，粮食安全只是其中一个点。与十多年前相比，俄罗斯及俄罗斯企业之所以这么积极，甚至搁置领土的争议，主要是因为全球的形势早就发生了很大变化。”中国价值指数首席研究员崔新生对《国际金融报》记者说，一方面，在乌克兰危机等刺激下，俄罗斯与西方国家的关系每况愈下，尤其是在北约的牵制下，俄罗斯不得不寻找新的出路，与中国处于“蜜月期”的俄罗斯，自然会向东走，寻找可靠稳定的方向，这就决定了扎鲁比诺港的历史使命；另一方面，俄罗斯国内经济要向前发展，也要新的动力，长期被忽视的远东建设自然会被提上议事日程。 　　“因此，俄罗斯与中国共建扎鲁比诺港，既是为了战略利益，也是为了军事利益和经济利益。”崔新生认为，中俄的合作属于“瓜熟蒂落”。 　　央视近日也援引专家的话分析称，随着港口的建设和完工，带给俄罗斯的不止是就业，还有未来配套的产业链，加上与中国经济的互动，俄罗斯在远东的发展前景可以期待。 　　徐长乐对《国际金融报》记者说，中国同样将从中获得收益。 　　“一方面，与俄罗斯类似，中国获得不菲的战略利益，这可能是有关部门首要的考量因素。毕竟，通过扎鲁比诺港，可在日本海形成影响力，并对相关国家进行牵制，也可能部分摆脱对美国布置的第一岛链和第二岛链的牵制，甚至与中国计划中的北冰洋航道开发形成互动。”徐长乐说，“另一方面，出海口的获得，在加强与俄罗斯等海外市场互动的同时，还能与南部地区的上海、广州等大城市形成海上互动，以最终助力东北区域经济的发展，更能顺利完成振兴东北老工业基地的任务。” 　　徐长乐还认为，随着港口的真正运营，俄罗斯将切实成为中国区域发展中不可或缺的外部力量。此前在2009年11月，国务院批复了《中国图们江区域合作开发规划纲要——以长吉图为开发开放先导区》，这标志着长吉图开发开放先导区建设已上升为国家战略，也是国家为数不多的批准实施的沿边开发开放区域。 　　广泛参与 　　值得注意的是，就全球范围看，不止是俄罗斯，最近几年，中国在全球广泛地参与到了各个国家的港口建设之中。比如，巴基斯坦坦言会将瓜达尔港的运营交给中国企业，中国远洋运输（集团）总公司（下称“中国远洋”）更是早在2008年就参与建设了希腊的比埃雷福斯港。 　　印度媒体“眼红”的是，除了瓜达尔港，斯里兰卡的汉班托塔港、孟加拉的吉大港，印度洋沿岸３个重要的港口已全部由中国企业来建造。 　　在非洲，作为拓展市场战略的重要一环，中国招商局国际有限公司于2011年并购了星航运公司在尼日利亚廷坎岛集装箱码头的股份。廷坎是位于尼日利亚贝宁湾的岛港，是该国的主要深水港口之一。信息显示，2012年，招商局公司在廷坎的集装箱吞吐量同比增长16%。 　　对于中国的港口建设，西方媒体用“扩张”来形容。《经济学人》杂志分析称，中国的航海利益体现了其作为世界最大出口国和第二大进口国的地位，就如上世纪80、90年代日韩企业开始在美国加利福尼亚港口的现身，“如今中国的贸易和海运‘肌肉’也在海外港口中得以展现。其中，建造是第一步，第二步是拥有和运营港口，且这个步伐正在加快”。 　　“中国的港口战略具有风险。”但《经济学人》也称，缓慢增长的全球经济正导致集装箱需求下降，“这意味着，许多航运企业正在亏损，这令较小港口更具竞争力”。 　　“港口运营非易事。”崔新生说，“因为，港口的经营往往会受到全球经济形势的制约，且短时间内几乎不可能获得盈利。更大的风险在于，很多港口，中国自身很难辐射到。这意味着，也会受到地缘政治风险的负面影响。从这个角度看，中国是否有必要布局这么多战略层面的港口，还值得思索。” 　　不过，能源专家林伯强此前告诉《国际金融报》记者，海外的港口建设往往会涉及到石油运输等关乎到中国切身利益的事，加大布局至少可以分散单一依靠马六甲海峡运输资源的重大风险。 　　对此，外媒的解读颇为矛盾：中国新的石油外交和保障原材料供应的必要性促使中国致力于控制运输通路和航道，这恰恰有可能令大洋成为新的战争策源地。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/25/D010922001_b.jpg"/>
  </body>
</root>
