<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>沪33条打造自贸区资本高地</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479982.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第09版：金融</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　为贯彻落实今年5月出台的“新国九条”，上海市政府日前出台“33条”，进一步细化了上海推进资本市场改革发展的政策措施。虽然在自贸区方面只着墨四条，但由于时值上海自贸区挂牌近一年，并且这四条所拥有的较大篇幅和丰富内容而备受外界关注。其中明确提出，“努力把自贸试验区建成全国资本市场对外开放度最高的试验田” 　　 　　9月18日，上海自贸区用3张桌面向国务院总理李克强展示负面清单管理的探索：绿色桌面堆满改革前限制措施的186份文件，蓝色桌面摆着被调整的151份文件，橙色桌面上是目前留存的35份文件。 　　李克强指着空出大半的橙色桌面说，要继续压缩负面清单，给市场“让”出更大空间！ 　　9月18日15时29分，由国务院办公厅主办的政府网实名认证微博“中国政府网”更新了李克强在上海自贸区考察的照片和现场情况。 　　在2013年上任之初，李克强就对外界说：要厘清和理顺政府与市场、与社会之间的关系。说完这话几天后，他就到了上海，鼓励支持上海建一个自由贸易区试验区。2013年9月29日，上海自贸区在浦东揭牌。 　　眼看上海自贸区即将迎来“周年庆”，好消息接踵而来。 　　9月15日，上海市政府出台了《关于进一步促进资本市场健康发展的实施意见》(以下简称《实施意见》或“33条”)。这是省级地方政府首次针对今年5月国务院《关于进一步促进资本市场健康发展的若干意见》（简称“新国九条”）的落地举措。 　　值得一提的是：《实施意见》中4条涉及自贸试验区，又恰逢上海自贸区挂牌一周年前夕，其先行先试意味更显浓厚。上海为什么要出“33条”，如何出、出台后怎么办？与上海自贸区建设又有怎样的关联？ 　　自贸区先试先行 　　上海市金融办主任郑杨介绍说，此次《实施意见》以市场化、法制化、国际化为导向，在“新国九条”指导下，结合上海自身实际，力求充分体现立足上海、服务全国的要求。《实施意见》明确提出力争将上海建成“资本市场对外开放度最高、上市公司运作最规范、社会信用体系最健全”的地区。 　　“《实施意见》还体现鲜明的‘上海特色’，反映重点领域的改革创新举措。”郑杨进一步指出，比如，在自贸试验区逐步放宽合资证券公司业务范围，逐步提高符合条件的外资机构设立合资证券公司、期货公司和基金管理公司的持股比例，“目的在于抓住自贸区机遇，提升证券期货服务业的开放水平”。 　　在总体要求上，《实施意见》指出要通过自贸试验区先行先试，促进资本市场进一步深化改革、加快创新，扩大开放。 　　其中，有四条具体内容涉及自贸试验区：一是促进资本市场在自贸试验区进一步开放，包括推动区内企业和个人按规定开展跨境双向投资，推动境外机构和自贸试验区注册企业的境外母公司在境内发行人民币债券等；二是加快在自贸试验区设立面向国际的金融交易平台，包括推进上海国际能源交易中心建设，加快推动原油期货上市交易，积极推进上海证券交易所设立国际金融资产交易平台等；三是提升自贸试验区证券期货服务业开放水平，包括配合中国证监会逐步放宽合资证券经营机构和业务的准入，支持上海市证券期货经营机构利用自贸试验区平台实施“走出去”战略等；四是支持在自贸试验区探索金融监管模式创新，包括加强金融监管协调和跨境监管合作，构筑自贸试验区金融安全网等。 　　对此，中欧陆家嘴国际金融研究院副院长刘胜军分析，《实施意见》中对推动资本市场开放的要求，既是自贸试验的关键环节，也将对上海资本市场直接带来影响。根据《实施意见》，在自贸区资本市场改革试验、“沪港通”等因素作用下，首先将为资本市场带来资金增量，直接利好市场。 　　“服务业开放是自贸区试验的重要内容，需要探索打破一些比例限制。在金融服务业中，当前开放程度最弱的是证券业，不开放，就不能带动行业发展。”上海市委常委、常务副市长屠光绍在9月17日举行的新闻通气会上强调。 　　营造环境“高地” 　　总共33条《实施意见》，更多内容体现在环境营造，而非政府优惠上。“资本市场改革，上海不能靠‘政策洼地’，而要靠‘环境高地’。”屠光绍表示，《实施意见》中有10条直指资本市场环境营造，既是地方政府职能转变的要求，也是资本市场长远健康发展的迫切需求。 　　那么，上海为何率先出台“33条”？ 　　在屠光绍看来：中国资本要素市场、金融机构在上海城市发展中的重要性，以及上海国际金融中心建设的时间紧迫性和所面临的重大机遇，都使得上海应该承担起积极落实“新国九条”精神、率先出台实施意见的任务。 　　来自上海证监局的数据显示，截至8月末，上海共有证券、基金、期货等各类法人机构133家，约占全国25%，绝大多数种类机构数量位居全国前列。此外，新型机构也正不断涌现。 　　“这么多的市场要素在上海集聚，通过上海资本市场的不断发展完善，必然就能提升整个上海服务全国的功能。同时，资本市场发展后，会带动上海自身经济结构转型、综合实力的提升，带动上海整个产业结构的调整，带动上海在新一轮改革中成为全国、全世界的先行者、排头兵。”屠光绍表示，出台《实施意见》是上海实现服务全国和自身发展的切实需要。 　　如何拿捏准《实施意见》的定位，也是上海市政府重点考量的。屠光绍指出，地方出台的《实施意见》首先要联系地方的实际，不能有大话空话，《实施意见》选择重点突出“三个好”，即支持配合好，积极利用好，切实服务好。 　　“所谓支持配合好，就是把‘新国九条’中已经做出部署的、有明确要求的，支持配合好。其中，又分为三个层面：第一是配合国家主管部门行使权力；第二是要支持市场主体，发挥好资本市场在资源配置中的主体作用，特别是资本市场改革、创新在主体中的作用，所以提到上海的要素市场还有很多机构；第三是力争先行先试。”屠光绍说。 　　值得关注的是，《实施意见》一改以往地方政府利用优惠政策来招商引资的策略，提出“不靠政策洼地、要靠环境高地”把资本市场的发展环境营造好。屠光绍对此解释说，上海市政府有一个更大的考虑，认为营造环境更具有基础性、持续性。 　　《国际金融报》记者注意到：《实施意见》用了10条内容部署上海营造良好政策和服务环境、促进资本市场健康发展。 　　屠光绍表示，把资本市场的重点环境和整体环境推进结合起来，全面加强资本市场信用、法治、人才环境建设，这样就形成了一个全面推进环境建设的局面。“无论是‘新国九条’还是《实施意见》，都需要更细化的措施和抓手，目前有关部门已经分解了上百条相关内容进行推进”。 　　“去年以来，随着上海自贸区的设立，资本市场发展遇到了一些新的机遇。”屠光绍坦言，资本市场开放在自贸区内将会走在很前面。资本市场的对外开放，包括资本项下的开放，即人民币的可兑换。这一点，通过FT账户（自由贸易账户）等金融创新已经能够逐步实现，上海的黄金国际板开业在即，国际投资者参与的机会越来越多。资本市场的对外开放，同时也包括服务业的开放。 　　打造多层次市场 　　此次上海出台的《实施意见》，内容上首先支持配合“新国九条”中已布置要求的改革措施，新股发行注册制改革、“沪港通”业务、上市公司退市制度改革等国家资本市场改革措施在《实施意见》中体现并细化。 　　《国际金融报》记者注意到：《实施意见》8处提及“期货”。 　　对此，国金期货首席经济学家江明德认为，《实施意见》支持上期所、大商所、郑商所在自贸区内设立商品交割仓库。尤其是在自贸区内设置交割仓库，意味着未来中国商品期货市场对外开放的步伐将会加快，也会极大地方便企业实物流转。 　　与此同时，《实施意见》支持逐步提高符合条件的外资机构在自贸试验区内设立合资证券公司、基金管理公司和期货公司的持股比例。江明德表示，这可以看作是期货行业“引进来”在提速，国内期货市场开放的力度会加大，步伐也会加快。 　　海通证券副总裁、首席经济学家李迅雷用“振奋人心”来形容《实施意见》的读后感。他说，《国务院关于进一步促进资本市场健康发展的若干意见》颁布后，上海是第一个出台实施意见的城市，这对身为金融中心的上海意义深远。 　　“《实施意见》体现了上海在金融方面的雄心。”在东方证券首席经济学家邵宇看来，“去年到今年发生了３件大事：自贸区、沪港通和金砖银行。《实施意见》实际上是进一步打开了上海的发展空间。” 　　上海交通大学上海高级金融学院副院长朱宁在接受《国际金融报》记者采访时强调：“尽管政策方针已经很早确立，但目前多层次资本市场尚未建立起来，要构建多层次资本市场，发展壮大债券市场是核心。” 　　“现在一想多层次资本市场就讲是不是新三板、新四板，没准儿还有五板六板，债券市场的发展才是‘一石多鸟’，对中国资本市场发展起到决定性作用的方式。”朱宁进一步分析说，“首先债券市场发展要求更多地披露企业的财务信息和稳定性；其次，由于债券合约里面很多保护投资者的条款会帮助中国企业的公司治理得以提升。第三，债券市场的发展可以帮助中小企业通过高收益债、市政债，这种直接融资的方式跟投资者见面，对它的风险给予准确的定价。第四，有了债券市场目前股票市场里面临的所说的新股发行的乱象和退市机制的缺乏，都会随着基金分流到债券市场得到一定程度的环节。第五，如果有成熟和稳健的债券市场，我们的投资者既没有必要把钱投资到股票市场，也没有必要投入到房地产市场，也就化解了现在房地产市场里泡沫的情况，并帮助资本市场可以更有序可持续地发展。” 　　因此，朱宁强调称：“多层次的资本市场更重要的是债券市场的发展。与此同时，沪港通确实是非常好的创新，现在香港股市里占主导地位的仍然是内地公司的股票，所以从这个角度来讲，虽然有地域上的多元化，但没有实现币种上的多元化，而境内投资者恰恰是需要全球的多币种、多资产的多元化。” 
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/09/B010922001_b.jpg"/>
  </body>
</root>
