<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>书签杂记</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480030.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第31版：鉴赏</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　提到书签，喜欢读书的人都不会太陌生。记忆中，书签通常都是薄薄的纸片，方寸大小，很多人只是随手将它夹在书中，作为阅读进度的一种标记，不会过多注意。 　　但若静心留意，其实，一张小小的书签，往往生动地记录着昔日的生活，它就像一面镜子，从中可窥千年文化，见百态人生。 　　苏州的林先生喜欢收集书签，他对记者表示，“在年轻的时候，淘来的旧书中总是会有几张老旧的书签。来自不同的年代，有着不同的风味。那个时候，就开始慢慢收集了，这么多年过去了，反而成为了自己独特的兴趣。” 　　在林先生的眼里，这些方寸大小的纸片经过时间的浸润，都饱含沧桑，隐藏着故事，有一种光阴沉淀的厚重感。 　　一枚小小书签的背后，或许浓缩着一个人淡淡的旧时回忆，叙说着往日快乐的读书时光。因为，在收藏者看来，这项“不入流”的收藏，事实上是在收藏一段生活，一段情感，回忆那纯朴年代的书香往事。 　　发展历史 　　据史所考，书签源于春秋战国时代，在竹简中插入动物的牙骨吊牌之类来做阅读进度的标记，谓之“牙黎”，即象牙制成的书签。后来为了使用方便，又在牙骨上系上丝线绳索。直到唐代，才出现“书签”一词。当时的“书签”通常是用竹片做成，考究者也有用象牙来做。韩愈的《送葛觉往随州读书》诗云，“邺侯家多书，插架三万轴。一一悬牙签，新若手未触。”由此可知，“牙签”早已成了读书人的青睐之物。而此后，“牙签”的名称因使用时由插到卷轴中而变成夹在书内从而改为“书签”。如杜甫的《题柏大兄弟山居屋壁》称：“笔架沾窗雨，书签映隙曛。” 　　从唐末至宋初，书籍册页制逐步取代了卷轴制。这一时期往往将题写有书名的长方形纸条贴在书籍封皮左上角，有时还有册次和题写人姓名。因为它是贴在书衣上的，所以又称“浮签”，以区别于卷轴书用的“挂签”。此时，人们将牛骨薄片或纸板夹在书内记录阅读进度，考究一点的会在纸板上裱上绫绢。 　　宋朝以后，书签的样式开始丰富起来。据说，这与宋代著名的女词人李清照南渡后写下的一首《声声慢》有关。在“乍暖还寒时候”的某一天黄昏，李清照独自“守着窗儿”，沐“晚来风急”，看“黄花堆积”，听“梧桐更兼细雨”，“雁过也，正伤心”，“怎一个愁字了得！”不知不觉中已将手中的诗草撕成碎条，这时她猛然醒来，可诗草早已不可复得。于是她费了好大的劲才把一条一条的诗草整齐地摆在桌上，不禁奋然写下14个叠字：“寻寻觅觅，冷冷清清，凄凄惨惨戚戚”，表达了李清照当时孑然独处，无处倾吐的悲苦情怀。恰在此时朋友来访，看到桌上的纸条，以为李清照正在书签上题诗，便争相效仿。于是，在书签上题诗作画之风便迅速盛兴全国。 　　与此同时，宋朝当时的国策重文抑武、崇儒尚学，文士阶层社会地位较高，加上受老庄哲学和禅宗思想的影响，宋代文人普遍追求风雅气韵的生活态度，开创了中国独有的“文房艺术”。正因为宋朝实用与欣赏并重的生活美学，使得文人在书签上题诗作画渐成风气，其形式也基本稳定下来。 　　到清朝，文人常在纸张或绢布上写下“半夜书声月在天”、“需读人间万卷”、“古调难自爱”等或闲情逸致，或修身养性，或励志的诗句作为书签自娱自乐。此外，也常见铜、银、象牙、红木、和田玉等材质的雕花书签，有的还会配以精美的木匣包装。 　　种类繁多 　　正因为书签有着漫长的发展历史，书签的种类也繁复多种，各种材质、各种样式让人目不暇接。 　　在林先生收藏的书签中，就有一套明清时期的铜书签。“这枚书签是我在友人那里求来的，现在非常罕见。”林先生对记者得意地说。 　　其实，在明清时期，这种铜质书签十分普及，形制较为固定，尺寸比书籍略大，长而扁平，上宽下窄，部分铜书签刻有简单的吉祥动植物纹样，古朴无华。 　　以铜书签出名的金属书签发展至民国时期，逐渐开始消褪。由于景泰蓝的成本已经降至普通铜制品的近两倍，加上工艺程序的减少，很多日常生活用品也开始采用景泰蓝工艺。民国一枚长约8厘米的送子观音景泰蓝书签标志着景泰蓝彻底从宫廷走向民间。这一时期的景泰蓝工艺书签，色彩鲜艳有浮感，做工较粗糙。 　　而在上世纪50至80年代，金属书签多为风景名胜旅游景区的旅游纪念书签，如桂林旅游纪念书签、故宫参观纪念书签、敦煌飞天书签等。通过镂空浮雕工艺，在造型的疏密虚实、长短粗细的节奏变化中，表现出玲珑精巧的艺术效果。 　　据书签收藏者陈兵介绍，除了金属书签之外，布面书签也是书签收藏者们的心头好。 　　所谓布面书签，即指在纸张上敷以布料的书签。记者了解到，布面书签中最为常见的是绢丝布面书签。绢丝布柔韧细腻有光泽，颜色可分为纯白、哑白和灰白，多手绘诗词、山水、人物和花鸟，体现读书人的闲情逸致，雅静至极。 　　上世纪50年代中期到60年代，植绒工艺得到快速发展并流行起来，广泛用于服装和家纺领域。这种把绒毛织在布面上，以增加布的厚度和华美感的工艺技术也曾被广泛用于书签上，多为早期的丝织厂和工艺品厂所制作，杭州东方红丝织厂曾制作了大量的植绒布面书签。由于绒面丰盈、色泽亮丽，使书签具有强烈的立体风格和艺术感。 　　而在上世纪60年代中期至70年代中期，出现了很多以口号、语录、肖像为内容的植绒工艺书签，色彩以红色和黄色为主。布面书签中最有特色的是杭州东方红丝织厂专为韶山特制的《红太阳升起的地方——韶山留念》纪念书签，是我国惟一一套织锦丝绸书签，书签上方是栩栩如生的毛泽东头像，下方是语录，织锦工艺使得图文精密细致，风格素雅。  　　如今，还有一种书签享誉国际，这就是剪纸书签。 　　早在上世纪三四十年代，剪纸书签就作为艺术品远销欧美国家。1927年，烟台私立益文商业专科学校校长、美国人毕维廉，在烟台市芝罘区的毓磺顶办起了中国首家剪纸研究机构——毓磺顶剪纸研究会。1934年，毕维廉又和毓磺顶医院的两位美国籍医生的夫人创办了毓磺顶剪纸厂，并使之迅速进入商业化，设计生产了大量剪纸形式的贺卡、名片、日历头、书签、镜心以及民俗活动和动植物宣传手册等艺术产品。 　　记者了解到，剪纸书签多将完整的手工剪纸作品裱贴在印有文字或装饰纹样的白色硬卡纸上，也有贴在有色纸张上的，质朴生动的艺术造型使得书签极具观赏性。在上世纪60至80年代，出现了大量诸如《红楼梦十二钗》、《中国成语故事》、《嫦娥奔月》等传统文化题材和“文化大革命”时期英雄人物题材的剪纸书签作品，颇受欢迎。从制作技法上看，分单色剪纸书签和复色剪纸书签，在复色剪纸书签中既有以数张彩纸分剪后拼贴成图的分色剪纸书签，又有在单色剪纸下衬以色纸的衬色剪纸书签。上世纪80年代的一套《梅兰竹菊》剪纸书签，由黑、灰两色纸张分剪拼贴而成，宛如一幅幅中国水墨画，四角以镂空纹样装饰，清新素雅。 　　美观实用 　　不可否认，书签的背后体现了收藏者们对知识文化、人格修养的精神追求。 　　中国自古代起就强调人格道德的教化，又将知识文化学习看作是头等重要的事情。古人云：“腹有诗书气自华”。书籍为我们提供了无限广阔的视野，读一本好书如同与高尚的人说话。而近现代书签除了能提醒阅读进度外，其上书写的格言又可给人时时警醒。近现代书签多以格言警句、诗词以及名人书画为题材，实际上是对书籍启迪和教化人类这一功能的一种延续。鲁迅就曾制作了精美小巧的“三到”书签，两端贴上红色花纹以示美观，用工整的正楷小字写下宋代朱熹在《训学斋规》所说的：“读书三到：心到、眼到、口到”，以提醒自己读书的方法。 　　1956年，天津人民美术出版社推出了齐白石的包括《紫藤蜜蜂》、《青蛙》等名作的虫草小品系列书签。时至今日，修身养性的主题仍是现代书签设计中热衷表现的题材，只是在艺术手法上更具现代设计的意识和理念。 　　如今，有些艺术家和设计师也开始对书签产生了兴趣，在他们眼里，小小的方寸之地体现了设计艺术实用与审美统一的原则。 　　设计师王玲告诉记者，书签最初为了实用而生，在逐步的发展中，形成了自己独特的艺术风格。“在宋朝之后，各种书签题材的广泛表现形式，使得它呈现出独特的艺术魅力，不仅增添了书籍的书卷之气，更为读者提供了更多的精神愉悦和视觉享受。”王玲说。 　　而且，在适用性的设计上，除了最基本的便于阅读的功能，人们还可以让书签作为更实用的物品存在于我们的生活中，为我们提供多功能性和便捷性。 　　民国时期，中国民族工业得到极大发展，商业最发达的上海发行了不少广告书签，如五洲大药房的香发水广告异形书签和阴丹士林色布的月份牌三角形广告书签等。因为与其他媒体相比，广告书签成本低廉。以至于新中国成立后，厂家和出版社还经常利用书签来做广告和宣传，收效显著。上世纪50年代末，天津第一文教供销社印行的书签正面为鲜明的口号——“向科学进军”，背面是墨水精的广告。随着时代进步和社会经济发展，书签不仅承载各出版社的形象广告，公益宣传也能借助书签达到广泛传播的目的。 　　除此之外，以书籍内容相关的主题为表现对象的书签也较为常见，它往往和书籍共同构成一个整体。在题材上可以是书中某段有代表性的话语，或是作者对本书创作构思过程的感言，引起读者兴趣；如果是系列书籍，可以是系列书籍的书名和书籍封面视觉元素的延续，起到巧妙的宣传告之作用，给人强烈的整体感。 　　不仅如此，通过我们的小小创意，还可以让书签体现人性化的一面。上世纪50年代左右，中国发行了不少背面带年历或是推算出生和属相的书签，中国人民银行当时还发行了有奖储蓄书签。此外，还有专为盲人设计的盲文书签。书签用字母和标点组成各种表情，表示书中有悲欢离合，喜怒哀乐，当你合书的一刻，你也应该记录和停留这一瞬间的感受，与书形成密切关系。 　　进入21世纪，书签的发行远不如20世纪那样普及，甚至被人们渐渐遗忘。 　　王玲认为，若是想让现代书签进入人们的生活，就必须进行更有创意的设计。“可以让它更加人性化，为不同年龄段的人设计不同的书签书体。比如和一些书籍成套销售，或者做成精美的礼品，既可以唤醒人们对书籍的美好记忆，又可以达到其美感和实用性统一的标准。”王玲说。 　　小众收藏 　　书签中有知识——它是浓缩版的百科全书；书签中有科技——它凝聚了每个时代最新的材料和技术；书签中有人文——它蕴含了民族文化的遗传基因；书签中有道义——它的自然属性和审美需要始终有种引人向善、向上的积极功能。只是，相比其他收藏来说，它依旧是小众收藏。 　　作为文房用品之一，书签其排行应与“文房四宝”难分伯仲。但由于它太微不足道，历史上几乎从未登过大雅之堂，因此传世实物罕见，文字记载也非常稀少。加之近代书签又大多为竹木、纸质制作，难以保存。虽然历史悠久，却名不见经传，相对其他文房用品而言，鲜为人知。 　　所以，一些人常说：“书签不入流，也不值钱。”但在林先生看来，正是“不入流”，才能体会到收藏的趣味。“很多重要的事件和历史性画面会在书签上得以体现。”林先生告诉记者，比如“文化大革命”时期的书签，从内容、形式、材料、印刷、发行上都有其鲜明的时代特征，也是很多收藏者喜欢收藏的藏品。 　　林先生告诉记者，那个时代的书签，是有史以来将个人语录、肖像用于书签上最多的一次，现在成为书签收藏市场最活跃的品种。他经常都回去收藏品市场上去“挖宝”，偶尔得之，其价格与同类纸品相比也是高得令人瞠目。 　　陈兵也表示，文革书签是书签收藏的重头戏，由于其专题性强、收藏者多，所以价格也高。如5枚一套的“毛主席检阅红卫兵像及语录书签”、6枚一套的印金“毛主席肖像及题词书签”、4枚一套的“毛主席的好战士蔡永祥书签”以及一些外文版的毛主席及语录书签等，其市价都在100元至200元间。特别是9张一套的彩色“革命样板戏书签”和36枚一套的“毛主席肖像与诗词书签”，得之更是不易。“这套基本上都成了绝版，若是能收集齐全，那价格可想而知了。”陈兵如是说。 　　书签收藏和别的种类收藏有所不同，“现在的书签收藏市场还没有出现赝品，一是因为这是小众收藏，二是它的价格再高也不会有太多的泡沫存在。”林先生补充道。 　　上海一位古玩店店主告诉记者，一套绝版书签的价格在千元左右，已经算是很高了。收藏的人也很小众，书签的买卖流通也很少。“这是一项自得其乐的收藏，金钱味很淡。”这位店主说。 　　所以，书签收藏是一种情感收藏。这也是它在收藏领域，虽然不是收藏主流，却地位卓然的原因。
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/31/D070922001_b.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/31/D070922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
