<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>微软或放弃诺基亚品牌</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480025.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第28版：３Ｃ</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　微软联姻诺基亚，本就是一场从一开始就注定双输的赌局，只不过没想到，这赌局会散得那么快。从种种迹象看来，微软或将在手机产品上完全放弃“诺基亚”品牌，取而代之的是“微软”牌手机 　　 　　作为2G时代的王者，诺基亚手机被奉为经典；在3G时代，随着以苹果为代表的智能手机不断崛起，诺基亚手机败在了固有的2G思维上，最终更是难逃被美国科技巨头微软公司（下称“微软”）收购的命运。那么，到了4G时代，背靠微软这棵大树的诺基亚手机，日子过得怎么样？答案可能会令不少人失望。 　　9月15日，美国市场传出消息称，微软将在即将到来的假日产品宣传推广期开始正式弃用诺基亚的手机品牌及Windows Phone（下称“WP”）的名号，并将专注于Lumia手机品牌和Windows操作系统的品牌。也就是说，“Nokia”作为手机标识的时代或将结束。 　　稍早前，外媒披露，微软智能手机最新的曝光照表明，该款手机已在前置面板上印刻了微软的Logo（标志），且整体来看，这款手机的风格设计与Lumia930等机型颇为相似。但即便在去年，Lumia系列的前端仍会打上“Nokia”的Logo。 　　无独有偶，今年刚上任的微软CEO纳德拉在日前的西雅图大都会商会年度午餐会上称，“未来任何手机都能够找到微软标识，并非仅是Windows Phone设备而已。” 　　针对以上消息和传闻，《国际金融报》9月16日下午联系到了微软中国。该公司相关人士回应称，从来不会对传闻“进行任何置评”。该人士同时强调，诺基亚手机绝对没有被微软放弃，仍在按当初的计划“一步步稳步向前推进”。 　　“诺基亚手机是被整合到了微软的移动设备事业部。”上述人士说，“诺基亚原CEO史蒂夫·埃洛普现在就负责这个部门。” 　　然而，飞象网CEO项立刚9月17日在接受《国际金融报》记者采访时说，诺基亚的颓势或无法挽回，市场能否在未来看到带有“Nokia”标识的手机也存在不确定性，“但整体上看，微软可能会放弃诺基亚品牌，但绝不会放弃诺基亚手机硬件，毕竟，打造WP的生态系统，还要诺基亚手机助力”。 　　否认遭弃 　　去年9月3日下午，曾经的芬兰移动通信产品跨国公司诺基亚给《国际金融报》记者发来声明确认了市场此前的出售传闻。声明当时称，经双方董事会决定，“微软将以54.4亿欧元（约72亿美元）现金收购诺基亚设备及服务业务部门，并获得诺基亚专利及地图服务授权”。 　　即将退休的时任微软CEO史蒂夫·鲍尔默在声明中称，“这是向未来踏出的大胆一步，对于两家公司的员工、股东和消费者来说，是一个双赢的决定。”他还称，“合并将提高微软在手机市场的市场占有率和利润，并增强微软及其合作伙伴在整个手机设备和服务领域的发展机会。” 　　然而，今年早些时候，在交易最终完成交割后，诺基亚没有像一些消费者想象的那样，很快速地回到人们的视线。细心的消费者反而发现，原先还打着“Nokia”品牌的Lumia系列手机，在微软进行产品发布时，却仅有“Lumia”的字样，之前带有“Nokia”的前缀已然消失了。 　　比如，9月16日的一则消息显示，微软在越南发布了Windows Phone8.1新机Lumia 830。8月下旬，旗舰产品Lumia930登录中国市场时，也没有看到“Nokia”标识。 　　不止如此，很多市场消息都指向微软正在放弃“Nokia”品牌。知情人士对外媒透露，移动端采用Windows品牌新Logo，已在微软内部应用了一段时间，对外公布将只是时间问题，同样地，未来WP品牌将会逐渐淡出人们视线。 　　前不久，微软内部的一份秘书文件还声称，微软计划在今年假期购物季的营销文案中停止使用诺基亚和Windows Phone（微软的手机操作系统）品牌。此外，微软还计划在促销和商业广告中也渐渐弱化Windows Phone标识。 　　法国媒体曝光的一组新产品照片显示，前置面板上印刻了微软的Logo，没有出现“Nokia”的字样。“整体来看，这款手机的风格设计应该与Lumia 930等机型颇为相似。”法国媒体暗示。 　　不过，《国际金融报》9月17日登录诺基亚中文官网发现，Lumia非凡系列、X系列等产品前面仍有“诺基亚”３个字的中文前缀。 　　对于上述不同的一些情况，微软中国区人士对《国际金融报》记者回应称，微软没有放弃诺基亚手机的打算，就未来看，本就按步骤稳步向前推进。只不过，与以往的情况不同，诺基亚手机现在统归为微软旗下一个部门——移动事业部。 　　据今年4月25日微软发布的信息，艾洛普担任微软设备事业部执行副总裁，向微软CEO萨提亚·纳德拉汇报，并将负责更广泛的设备业务，包括Lumia智能手机和平板、诺基亚移动电话、Xbox 硬件、Surface、Perceptive Pixel （PPI）公司的产品和配件，同时，诺基亚设备与服务部门在全球50个国家和地区的130个办事处的人员都将加入微软。 　　弃与不弃 　　“总不会是空穴来风。”项立刚认为，站在微软的角度，他们有足够的理由放弃“诺基亚”这个品牌，“一方面，诺基亚手机早已成为‘没落贵族’；另一方面，WP自身表现的确也不佳”。 　　事实上，此前微软公布的1.8万名员工“史上最大”的裁员计划中，移动设备事业部成为重灾区，这一度让诺基亚中国的员工采取了相关的维权手段。 　　如专家所言，微软或许是无奈的。从第三方市场研究机构Kantar的数据看，今年5月至7月，微软Windows Phone在占比较高的欧洲市场的份额也仅8.5%。研究公司IDC统计的2014年第二季度智能手机市场报告显示，“Windows Phone的全球市场份额从去年同期的3.4%跌至2.5%，手机销量仅740万部，而去年同期这一数字为820万部，销量和份额双双下滑。” 　　与之相反，安卓（Android）和苹果iOS两大平台风光无限，两家合力攫取了全球移动操作系统市场将近九成的份额。 　　对此，有分析称，目前诺基亚旗下除了功能机产品线外，只剩下了Windows Phone一座独木桥，“这在进一步赌上了未来的同时，也让诺基亚走到了一个前所未有的局面”。 　　“微软这时放弃诺基亚品牌，并不会引起太多的反弹，大部分人已经对今天作好了准备，这样也有利于切断一些之前负面影响的累赘。”外媒称。 　　当然，不放弃诺基亚，微软同样有自己的理由。项立刚就认为，诺基亚在硬件研发上的实力、对供应商的议价能力、硬件设计能力、开发经验、渠道和品牌都是微软在向一家“设备和服务”公司转型中所亟需的资源。 　　也有业内专家此前对《国际金融报》记者建议，如果微软不把诺基亚的发展与Windows Phone“这个垂死的系统”捆绑在一起，二者还是有翻身的机会，“但如果还将二者捆绑，会起反作用，不排除最终拖累微软占优势的软件业务”。 　　但从现实情况来看，两者不仅“绑定”得更紧，还砍掉了诺基亚发展安卓系统的机会。稍早前，诺基亚曾发布安卓版的中低端手机，受到了市场好评，但现在看，这条路没有走下去。 　　值得注意的是，谷歌此前收购的摩托罗拉在今年年初又转卖给了中国的联想集团。因此，有观点认为，如果发展不下去，微软也可能再次将诺基亚卖出去，只不过，就现在的市场行情看，愿意接手的公司可能不是那么多。 　　打何算盘 　　放弃还是不放弃，微软的美国总部始终没有给出回应。但纳德拉最近的表态还是值得关注，他说，未来任何手机都能够找到微软标识，并非仅使用WP操作系统的设备而已。 　　纳德拉称，微软眼中的移动市场，不仅是市场占比数据，其关注的焦点是充满“移动性”的、打算随时更换手机的“流动用户”，如何抓住这些流动用户是微软发展的主题。 　　纳德拉还称，微软在跨平台方面要打下扎实基础，未来会在任何一台手机上都能看到微软图标，“且无论是不是Windows Phone设备，比如，Office、Skype等”。 　　“从这个角度看，也能理解微软淡化诺基亚和WP的举措了。”一位互联网资深人士告诉《国际金融报》记者，这家公司要的“还是更大的市场”，绝不仅限于某个领域。同时，统一操作可以凝聚市场的影响力和产品的销售执行力。 　　“可以预期，未来微软都会沿着‘大一统’和移动优先的方向走。”上述人士认为。 　　事实上，为了移动性和操作系统，微软在收购领域再下一城。微软公司9月15日宣布，将以25亿美元收购瑞典电子游戏开发商Mojang公司及其风靡全球的游戏产品Minecraft。 　　微软称，Mojang公司将并入微软的游戏开发工作室，游戏产品Minecraft则将继续像现在这样在个人电脑、iOS和安卓操作系统及Xbox和PlayStation游戏机等多个平台上供用户使用。 　　“这项收购案表明，微软对像Minecraft这样的热门游戏及其庞大的用户基础高度重视，微软可能将这款游戏纳入其WP智能手机操作系统和应用商店，以帮助推行包括手机和平板电脑在内的微软设备。另外，微软也可凭借这款游戏增强向用户提供独特的服务组合的能力。”新华社分析称。 
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/28/D040922001_b.jpg"/>
  </body>
</root>
