<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>上海金融谷打造金融硅谷</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479995.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第14版：机构</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　小桥流水，绿树成荫，黑色幕墙的别墅式独栋楼宇交错而立。 　　走入楼中，高挑的空间使人心情开阔，阳光洒入中空内庭的植物上泛出金色光晕，拾阶而上至顶层大露台，供人休憩的休闲椅静静设置在花园角落，放眼望去，可以看到邻座顶楼的高尔夫练习场和穿梭在林荫道上的定点班车。 　　别误会，上面描绘的并非高档住宅区，而是上海金融谷的一角。 　　深圳联合金融控股有限公司董事长暨上海金融谷董事长何红强告诉《国际金融报》记者：“今年9月，上海金融谷已迎来第一批企业入驻，这是我们打造金融硅谷的第一步。” 　　银行“拎包入住” 　　金融谷的母公司为深圳联合金融服务集团有限公司CMO（Capital Management Outsourcing）（下简称联合金融集团），是为金融机构提供专业化全方位配套服务的综合服务商。 　　联合金融集团为什么打造上海金融硅谷？这是集团高层经过考察后，结合目前国内金融服务外包产业发展及集团自身金融背景做出的选择。金融谷是集团业务的一部分，即金融基地或固定资产外包。 　　何红强介绍：“命名为‘金融谷’是想把这个项目打造成金融及科技创新聚集地，就像美国‘硅谷’一样，成为高科技及创新的代名词。”  　　从产业层面来看，中国正在加快利率市场化进程，这要求银行更高效地经营，也使得金融服务外包需求空前。 　　“发展至今，金融服务外包产业已深化到了第三阶段。”何红强介绍，“第一阶段金融服务外包相当一部分做的是低成本转移，金融机构为了降低成本将部分业务交给服务外包企业做。第二阶段是方案解决，既金融机构提出要求，服务外包商来提供方案。但随着金融业务发展，单纯的降低成本和方案解决已经难以满足机构的需求。第三阶段的金融服务外包要求外包企业具有创新能力。利率市场化将冲击银行原有以存贷差为主的盈利模式，利润大幅下降，竞争压力上升，这些压力需要创新来化解，除了银行金融机构自身创新外，也要求外包服务供应商有创新能力，为银行减负。上海金融谷是一个金融服务外包企业的聚集地，我们想要的聚集地不是一加一集中在一起，更希望做出一个有能力能做创新的平台，金融服务外包创新最后将引领银行金融服务机构的创新。” 　　除去行业因素，从联合金融集团本身发展来看，做金融谷也是水到渠成的。 　　联合金融脱胎于央行体系之内的深圳电子结算中心。从以结算支付为主，到做银行相关产业，再到全方位服务银行，联合金融一直在拾遗补阙。 　　目前金融服务外包领域有很多竞争者，但很多公司只做一块，即便有些公司单块业务规模较大，但能做到全覆盖的能力较弱，全产业链都能做的几乎没有。 　　而联合金融集团在金融服务外包领域，尤其是服务银行领域是行业的领军者。何红强打了个比方，如果一家公司获得了银行牌照，那么接下来就可以交给联合金融集团，我们集团可以帮这家企业搭建起整个银行的运营构架，从招聘到培训，从系统搭建到银行流程规划，从营业厅、ATM机选址到业务、产品的开发推广，联合金融集团都可以拿出解决方案。就像某些定制的房地产产品可以直接拎包入住一样，企业只要拿到银行牌照，加上联合金融集团的服务就等于一家可以运作的银行，联合金融集团具备这样的能力。 　　此前，联合金融集团一直立足深圳，定位为深圳的高科技公司，辐射全国。但随着联合金融集团自身的发展，必须走出来。上海国际金融中心建设正加快步伐，上海将成为中国金融业面向世界的窗口，联合金融集团在上海需要有一个制高点。因此，联合金融集团与嘉定区签署战略合作协议，在上海打造金融谷这个项目。 　　神似硅谷 　　金融服务是上海金融谷的立足之本，何红强表示：“金融谷对自己更高的要求是做金融硅谷。” 　　很多产业园都打出过科技、创新的旗帜，但是真正做到并不是件容易的事，而全球做得最好的科技创新园区是硅谷。 　　“坦率地说，硅谷是世界独一无二的，无论国内还是国外，不会再有第二个硅谷，硅谷有自己独特的背景和文化，甚至独特的地理位置。”何红强说，“硅谷不能被复制，但可以被模仿，金融谷要做到的是神似硅谷。” 　　上海金融谷和嘉定区政府合力打造金融硅谷，首先就是要做金融创新的洼地。 　　中国的金融发展较为稳健，创新速度在全球范围来说并不快，越是在核心的层面，如银行、保险等大金融机构，越是核心的区域，如北京金融街、上海陆家嘴越不容易创新，因为创新带来的震动太大，牵涉太多。 　　因此中国金融创新更可能在金融的新发地，新的聚集地萌芽，这些区域允许尝试错误，且试错成本较小，创新更容易发展起来。 　　这是上海金融谷创新的优势所在。 　　“硅谷最大的特点是开放式创新。”何红强强调。 　　开放式创新与传统创新最大区别是，传统创新多由企业主导，如一家超大型企业，拥有数千研发人员，若干实验室，每年有成千上万的创新和发明，经过一层层过滤和筛选，1000个发明最后推上生产线的只有5个、10个，其他的创新和发明申请专利之后可能就被束之高阁，形成了浪费，这就是典型的企业为主的封闭式创新。 　　而开放式创新则不同，如果那些对上述超大型企业没有用处的创新发明可以流通、交易，那么从中会诞生新的机会，新的企业，甚至新的产业。 　　硅谷大量的创新企业在成立初期或许只有两三个人，甚至只有一个想法。这些想法很多是大企业弃之不用，被个人带出企业，这些创新可以被交易，可以被人免费使用，这样的交易很多在咖啡馆、路边就完成了。与此同时，硅谷聚集了大量VC 、PE，有大量资本存在，为这些小公司提供了资本。苹果公司就是这样诞生的，苹果很多技术是惠普没有采用的。 　　“嘉定区致力打造金融硅谷，上海金融谷是金融硅谷的重要载体和核心项目，硅谷的核心精髓将在这里复制。”何红强对此充满憧憬。 　　何红强表示：“上海金融谷就要形成良好的开放式创新氛围，无论是金融外包服务企业，还是IT企业，或者其他高科技企业，大家能在金融谷搭建的平台上交流新的模式、新的技术，并受到资本青睐，无论共享也好、通过交易方式达成流动也好，创新在资本的带动下，在开放式生态环境里成为新的发展点。”</body>
</root>
