<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>存款偏离度监管难降融资成本</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1479990.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第12版：聚焦</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　商业银行存款“冲时点”问题由来已久，每到月末、季末、年末银行理财产品销售火爆。为了从根源上约束存款“冲时点”行为，监管机构设立商业银行存款偏离度不得超过3%等指标。然而，分析人士认为，仅对“存款偏离度”约束治标不治本，只有监管层全面放开存款利率上限、存贷比等考核指标，才能从根本上解决银行“冲时点”难题 　　 　　像往常一样，银行一到月末、季末、年末，就拼命拉存款“冲时点”。但是，自9月12日起，该做法将被银监会严格约束。银监会要求，商业银行不得设立时点性存款规模等考评指标，月末最后一日各项存款与本月日均存款的偏离度不得超过3%。 　　上海财经大学国际金融系主任奚君羊在《国际金融报》记者采访时说：“季末高收益理财产品扎堆的现象将会改变。” 　　9月12日，银监会、财政部和央行联合发布了《关于加强商业银行存款偏离度管理有关事项的通知》（以下简称《通知》），直指商业银行存款“冲时点”行为，规定商业银行存款偏离度不得超过3%。违者按严重程度相应采取限制准入、降低评级、限制业务、提高稳定存款比例等监管纠正与处罚措施。根据银监会在《通知》中给出的月末存款偏离度计算公式，假设某商业银行某月日均存款为100亿元，而在当月最后一天的存款量达到103.1亿元，就超过了3%的存款偏离度限制。 　　这是迄今为止，对银行“冲时点”最严厉的监管措施。  　　“冲时点”现象在今年上半年表现得格外明显。但事实上，存款“冲时点”问题早已是商业银行“顽疾”。7月，银监会主席尚福林就在年中工作会议上明确提出，从制度源头遏制银行“冲时点”。“冲时点”主要症状为存款月末脉冲式升高，而月初又大幅度回落，月末存款偏离度较高，而且在季末尤为突出。 　　奚君羊认为，商业银行整体“冲时点”拉存款的短期化行为扰乱了信贷市场的正常运行秩序，同时提供了虚假的信贷市场供求信息，导致季末存贷款数据信号失真。 　　为什么改？ 　　促考核方式多样化 　　《国际金融报》记者在近日的调查中发现，临近9月末，银行理财市场新发产品预期收益率并没有出现“突飞猛进”的现象。某国有大型银行目前在售且起点在百万以下的银行理财产品中，预期年收益率达到或超过6%的产品寥寥无几。  　　一位不愿具名的国有银行管理人员对记者表示，目前尚未接到关于实施《通知》的消息，但是从绩效考核来说，“我们已经做好准备”。他介绍说，今年初，其供职的银行已经开始逐步实施日均考核方式。 　　不少媒体也曾多次报道，银行从业人士抱怨“拉存款考核日均压力更大”，因为“以考核日均代替‘冲时点’意味着每天都有近百万元的存款压力”。 　　对此，上述银行工作人员透露，虽然按照日均考核的计算方式，但他供职的银行今年在绩效指标设计上日均考核占总比重80%，时点考核占20%。而且员工考核方式并不单一，存款只占了其中很小一部分。 　　“同时，对于存款的考核还有很多细则。比如，存量只占存款评分的20%，增量占了80%。而且，部分结构性理财产品也会纳入存款的考量额度。”上述国有银行管理人员说。 　　奚君羊认为：“说银行从业人员将会面临更大压力太笼统，因为大型商业银行和中小型商业银行的客户群、资金实力都不同。并且，从业人员也并不是只有‘拉存款’一项工作。” 　　《通知》督促商业银行完善绩效考评体系，加强对分支机构绩效考评管理，合理分解考评任务，从根源上约束存款“冲时点”行为。不得设立时点性存款规模考评指标；不得设定单纯以存款市场份额或排名为要求的考评指标；分支机构不得自行制定存款考评办法或提高考评标准及相关要求。 　　奚君羊表示，该《通知》有利于进一步约束存款“冲时点”行为，每次季末、月末考核时由于拉存款“冲量”，而导致资金收益率急剧波动的状况将会有所改善。从长远来看，此举将使银行平稳开展经营业务，增强银行资金流动性，促进银行稳定发展。 　　上述银行工作人员也对《通知》的出台抱有积极态度。他说：“对银行而言，存款偏离度监管新规的实行将会降低资金成本，并使银行资产管理走向规范化，进而推动银行业经营转型。” 　　《通知》还要求，商业银行亦不得运用高息揽储吸存、非法返利吸存、通过理财产品和同业业务倒存、以贷转存吸存等手段违规吸收和虚假增加存款。 　　“从更宏观的角度来说，《通知》的出台切实提高了现有监管考核指标的有效性，优化银行考核体系。”对此，奚君羊进一步指出，“对于很多商业银行而言，在整个考核期中存款额度并不达标。为了应对月末、季末的考核，在最后几天‘突击’存款是常有的现象。这就使得现有考核制度并不能完全真实反映银行经营现状，使监管标准失效。” 　　信贷萎缩更严重？ 　　推高企业融资成本 　　渤海银行行长赵世刚对媒体表示：“按照《通知》的精神要求，大部分的中小商业银行都会受到非常大的影响，我个人算了一下，存款量将下降1/3左右。” 　　对此，奚君羊表示：“相对于资金实力雄厚的大型商业银行而言，中小型商业银行对季末资金依赖程度更高。而在该《通知》出台后，中小型商业银行将面临更加严峻的存款紧张的局面。” 　　上述国有银行管理人员也对记者坦言：“《通知》对于客户资源丰富的大型银行影响有限，但对于中小银行而言将会受到很大冲击，存款规模很可能受到影响。” 　　他认为：“由于客户基础相对薄弱，网点数量较少，存款稳定性相对较弱，所以以往‘拉存款’现象将更加严重。对于中小型商业银行业务人员而言，如何长期保持稳定客源是他们首先要解决的问题。” 　　据中国人民银行数据，截至8月末，人民币存款余额111.73万亿元，同比增长10.1%，增速分别比上月末和去年同期低0.8个和4.8个百分点。其中，住户存款减少达2305亿元。在利率市场化和互联网宝类产品冲击下，商业银行面临存款流失的现象愈演愈烈。 　　同时，尽管多数银行半年报的业绩仍保持两位数的增长，但是在存款流失、不良高企、信贷需求不足等环境下，今年银行业已经面临很大的经营压力。 　　“可以看出，《通知》期望看到银行存款均匀变化，而不是在某一特定时间存款额度的爆发式增长，这是一个可持续的过程。但在如今本来就已经‘融资难’的局面下，存款偏离度管理实际上将加大中小型商业银行揽储的压力。” 奚君羊补充道。 　　2014年8月12日，国务院办公厅下发《关于多措并举着力缓解企业融资成本高问题的指导意见》（以下简称《指导意见》）。《指导意见》第六条指出，“设立银行业金融机构存款偏离度指标，研究将其纳入银行业金融机构绩效评价体系扣分项，约束银行业金融机构存款‘冲时点’行为”。 　　银监会称，《通知》的出台将进一步规范商业银行经营行为，维护健康金融秩序，缓解月末、季末存款等的大幅波动，促进商业银行稳健经营。同时，有利于降低银行的负债成本，从而降低企业的融资成本。 　　但很多银行从业人员就曾表示，《通知》可能会使信贷萎缩问题变得更严重。“冲时点”时代的终结意味着贷款量将被压缩。而按照“稀缺商品价高者得”的原理，企业融资成本恐怕无法下降。 　　奚君羊也对此表达了类似的担忧。他指出，由于存款偏离度监管可能会增大银行存款吸收难度，在一段时间内，存款增速很有可能进一步下降。不排除出现负债成本上升，从而限制信贷投放能力和抑制融资成本下降的可能。 　　“《通知》的出台可能更不利于企业融资。对存款偏离度的限制意味着资金储存在银行将成为常态，为了长期稳定保证一定储备金额度，银行将会进一步缩减贷款额度。也就是说，企业想要从银行借到钱将会更加困难。” 　　某股份制银行信贷分析人士认为：“这无疑会提高企业的融资成本。”他进一步解释，在“冲时点”时代，有的银行会在考核节点要求贷款企业帮忙冲量。但是加强对存款偏离度考核后，企业很有可能被要求做定期存款。如果企业想要从银行贷款，就要拿出一部分资金在该行存定期。 　　如何治标又治本？ 　　关键在于存贷比 　　中金公司固定收益团队认为，降低社会融资成本无疑仍重在“治本”。而此举治标未治本，主要应改变银行对存款的依赖性，放松贷存比指标的约束。　 　　但是，商业银行仍然可以想办法规避。 　　中金在报告中提到，他们可以把“时点”从每月末提前到20日，甚至15日。虽然这样将需要付出更高的揽储成本，可是银行还是有利润可赚的。 　　如此一来，《通知》还是难当“降低银行负债成本，从而降低企业融资成本”的大任。 　　上述国有银行管理人员介绍：“银监会在2010 年创建并试行‘腕骨监管体系’，对大型银行每年制定一行一策的监管考核，其中存贷比是重要的考核指标。” 　　交通银行首席经济学家连平也认为，在存款增长趋势放缓和存贷比约束下，银行并不会改变拉存款的行为。只要存贷比约束仍在，信贷投放就需要相应的存款增长，银行对存款的追求就不会根本改变，之前的“冲时点”改为“拼日均”，存款市场竞争仍很激烈。 　　上述银行工作人员也对记者感叹道：“本月底的存款压力依然很大。” 　　“短期内应辅以进一步优化存贷比监管，诸如进一步扩大存款统计范围、将存贷比时点考核调整为日均考核等。”连平建议，“长期来看，应从取消存贷比监管、推广大额存单发行、加快资产证券化等方面加以根本解决。” 　　几乎所有银行从业人员都在抱怨“指标难以完成”，是不是因为指标太高？ 　　奚君羊对记者解释说：“这并不是指标过高的问题，因为指标是依据当时宏观经济分析所设定的。而银行为了实现业务扩张的目的，扩大资产规模，‘冲时点’几乎成了惟一的选择。” 　　上述银行管理人员进一步补充说：“从更深的层次来看，‘冲时点’问题的根源还在于存贷比的限制。” 　　面对利率市场化和互联网金融的双重压力，传统商业银行承受着越来越大的存款压力。但是“鹬蚌相争，渔翁得利”，这对于投资人而言，算是一个喜讯。 　　市场分析人士对记者说：“在当前银行理财产品收益水平持续走低的情况下，投资者应该是《通知》下达后的最大获益人。”他说，“作为抢占市场的必然趋势，之后银行将更加注重客户财富的管理，日常客户关系的维护将被提至更高的层面。这要求我们继续提高自己的服务水平，推出更多具有竞争力的产品，真正让客户满意，以期获得稳定的客源和资金。” 　　奚君羊分析说：“在新规定存款偏离度不超过3%的标准下，银行提升存款稳定度只有两种办法。首先是提高日均存款，其次是减少月末、季末短期存款。但是，出于发展角度考虑，提高日均存款肯定是首选。” 　　“从现在来看，《通知》的出台打乱了投资者购买银行理财产品的节奏。但是，只在季末出现的高收益理财产品在将来或成为常态。而且从长远来看，随着市场的逐步发展，利率市场化程度提高，投资者期待的银行高利率时代将会到来。” 　　上述国有银行管理人员对记者说，一般来说，他供职的银行会在每月20日左右预告25日发售的理财产品，但目前尚没有接到关于增发理财产品的通知。 　　他同时指出，鉴于一直以来揽储压力较大的都是城商行和部分股份制银行，所以此次受影响较大的也应是这两类银行。所以，他认为城商行和股份制银行更有可能比大型商业银行发行预期高收益产品。 
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/12/B040922001_b.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/12/B040922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
