<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>“灰色车”或“开进”自贸区</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480023.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第27版：汽车</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　除了反垄断引发的进口豪车自降身价外，另一种“平行进口”的新渠道可能将使进口汽车成本降低15%，成为消费者“捡便宜”的新方式 　　 　　中国汽车工业协会（下称“中汽协”）9月中旬发布的最新数据显示，今年前8个月，中国汽车产销分别达到1521.89万辆和1501.73万辆，同比增长8.61%和7.67%，其中，乘用车产销1266.18万辆和1245.95万辆，同比增长11.55%和10.70%。 　　这是一份足以让国内外汽车品牌都欣喜的成绩，证明了中国市场一贯的潜力。但与此同时，作为中国消费者，却又不得不承受比国外高得多的汽车价格，尤其是在豪车市场。 　　“大家肯定都知道了，以路虎为例，国内比如说100万元才能买到，但在国外，却只要花费70万元，甚至更低就能将爱车拿下。”在苏州和别人合伙经营一家汽车4Ｓ店的小周9月17日对《国际金融报》记者说，“这就是内外的价差。” 　　那么，这样的情况会一直持续下去吗？ 　　答案或许是否定的。因为，越来越多的信息显示，就连中国官方部门，也在意图打破内外价差的情况。9月17日，彭博社援引中国商务部的回复称，正在评估一项计划，拟允许中国（上海）自由贸易试验区（下称“自贸区”）进行汽车平行进口业务。 　　稍早前，中国市场传来消息称，由上海外高桥汽车交易市场起草的汽车平行进口试点方案已报中国商务部审核，且“最快今年年底可能成行”。 　　汽车平行进口又被称为“灰色进口汽车”，一般是指未经相关知识产权权利人授权的进口商，将由权利人自己或经其同意在其他国家或地区投放市场的产品，向知识产权人或独占被许可人所在国或地区的进口。简而言之，即汽车总经销商以外，由其他进口商从产品原产地直接进口的汽车。目前，市场中这类车主要以美规车和欧规车为主。 　　“结合目前汽车领域的反垄断现状及消费者的一些抱怨及反馈，在部分区域放开平行进口汽车，是合适的，也是大势所趋。”睿信致成董事总经理付志勇9月16日晚对《国际金融报》记者分析，但政策出台的同时，也要有相关的配套及时跟上，让消费者的权益得到真正保障。 　　争议不断 　　“在中国，平行进口汽车没有绝对禁止，实际上，在一些城市，如厦门，早就有美规车或欧规车存在。经过一些中小经销商的改装（欧美是右侧行驶），就可以在市场中进行售卖。”付志勇介绍。 　　苏州某汽车俱乐部的小李也对《国际金融报》记者介绍，不止是厦门，“我这辆车就是在宁波淘换的纯进口汽车，的确比正规4S店售卖的汽车更便宜”。 　　中国汽车技术研究中心汽车产业政策研究室今年2月撰文称，据不完全统计，“近几年，中国每年平行进口的汽车约几万辆”。该研究室介绍，平行进口商一般向海外汽车经销商直接订货，通过小3C或小批量认证方式进口到中国销售。 　　长久以来，平行进口汽车都在市场中存在争议。就官方文件看，现行的2005年颁布的《汽车品牌销售管理实施办法》规定，境外汽车生产企业在境内销售汽车须授权国内企业或者在我国设立企业负责销售。有人以此为据认为，平行进口汽车侵害了经销商的正当权益。 　　但更多的业界人士却表示，平行进口汽车价格远低于正常进口汽车价格，“最主要原因是国内进口汽车市场竞争不充分，跨国汽车厂商通过垄断货源和价格，采取高定价策略造成的”。 　　“跨国汽车公司的过度控制和垄断，导致国内进口车市场价格和服务竞争不充分，严重损害了消费者的利益。”有媒体直言。 　　就今年看，这样的争议正在减少。因为，市场不断在吹风：未来的汽车平行进口可能会在自贸区内进行试点。 　　今年早些时候，全国工商联汽车经销商商会执行副秘书长朱孔源对媒体表示，“上海自贸区正在规划汽车平行进口试点，试点方案已递交商务部，商务部为此已经向全国工商联汽车经销商商会征询意见。” 　　事实上，抛开自贸区，打破“灰色车”的前奏已然显现。8月1日，国家工商总局发布了《关于停止实施汽车总经销商和汽车品牌授权经销商备案工作的公告》，并明确表示，将从2014年10月1日起，“停止实施汽车总经销商和汽车品牌授权经销商的相关备案工作”。 　　在分析人士看来，这意味着，“非中规进口车经销商不再受汽车品牌经销商备案制度限制，平行进口车变为完全合法化行业”。 　　大势所趋 　　“打破灰色地带是必然趋势。”付志勇称，现在国内外的汽车价差确实比较大。 　　彭博社直言，自贸区推平行进口汽车将“促使汽车企业在中国降价”。 　　小周对《国际金融报》记者举例称，一辆进口汽车，从国外运至国内，往往要加付相关的关税、增值税及消费税等费用，还要再加上仓储物流费用，而经销商还要获得利润。这就意味着，纯进口汽车的售价往往会比较高。“但与此同时，通过‘海淘’进口的汽车，节省了中间的一些费用，售价相较而言也会更低一些。”他说。 　　“有条件地适度放开汽车平行进口，是打破垄断，促进竞争，推动进口车市场的良性健康发展的重要手段，也是对目前的《汽车品牌销售管理办法》较好的补充。”朱孔源也对媒体称。 　　复旦大学经济学院副院长孙立坚9月16日晚对《国际金融报》记者说，“有条件”放开是必须的，毕竟，这是牵一发动全身的项目。同时，在自贸区进行试点，也是非常好的一项选择。这可以试验自贸区的有关政策，进而考虑能否推广到全国。 　　付志勇也认为，一旦自贸区试验得比较好，肯定会将相关政策最终接轨全国市场。 　　有消息称，倘若上海自贸试验区率先试点成功，未来很可能向全国推广，“届时，整个进口车价格体系以及利益链都会受到影响，进口车的市场售价将便宜15%以上”。 　　据今年早些时候业界流传的方案，“自贸区将在上海市政府领导下，由上海市商务委和自贸试验区管委会指导推动，在现有上海外高桥汽车交易市场的基础上，成立自贸试验区进出口汽车交易中心，具体负责经销商管理、售后服务保障、消费者权益保障，零部件供应保障和综合服务管理等具体工作。” 　　该方案还称，自贸试验区现有已注册的近20家从事进口汽车经销的企业、上海地区有小轿车或汽车销售经营资质的企业（包括品牌4S店）、有国外汽车采购渠道和进口汽车销售渠道的企业可申请加入交易中心。 　　风险犹存 　　不过，即使享受到低价的进口汽车，且“灰色车”完全能转正，也面临一定的风险。 　　“首要的就是水土不服。”小周介绍，“比如，右侧行驶的汽车改装成适合中国左侧行驶的汽车，改装过程中会不会存在猫腻、有没有专业的机构监督和认证这些改装，都存在疑问。” 　　专业人士对媒体介绍，“中国由于幅员辽阔、国情复杂，外来汽车最容易出现水土不服，所以，进口车都要做本土化适应性开发——进口车厂商通过‘耐久性测试’、‘极地测试’等方法，彻底考验整车、发动机及其零配件对中国油品、路况、气候条件的适应情况，并据此对产品设计和技术进行必要调整，以满足中国的安全、环境标准，适应中国的油品、路况和气候等。” 　　前车之鉴来自宝马中国。2012年11月，宝马中国下发给旗下授权经销商的通告明确规定，通过非宝马授权渠道从美国进口到中国的“美规车”无权在中国享受宝马整车保修，不管车辆未售或已售。声明的起因是，2011年，因大量美规车型出现在中国市场，水土不服的问题集体发作，对宝马经销商的售后服务形成巨大压力，并损害到正常渠道购买车辆车主的利益。 　　据中国汽车技术研究中心汽车产业政策研究室的预警：平行进口汽车虽具价格优势，但仍面临很多问题，其中目前最为突出的问题就是缺乏售后服务保障。 　　“平行进口汽车经销商的进入和退出门槛非常低，经销商经营变动比较大。同时，平行进口商作为进口主体一般都不承担售后服务责任，更无法履行汽车产品三包、召回义务，导致消费者购买平行进口汽车之后权益无法得到保障，更有可能由于车辆无法实施召回而承担交通事故风险。”该研究室称。 　　为此，该研究室建议，由平行进口商联合建立经营综合体，定位为多品牌进口汽车总代理商。建立包括海外采购、新车销售、配件供应、维修保养、三包与召回、服务支持等在内的规范化、便于监管、能够切实维护消费者利益的平行进口汽车闭环运营管理体系。同时，在满足以上要求情况下，政府部门可在进口销售资质、许可证发放等方面完善相关政策给予支持。此外，跨国汽车厂商不得干预其国外经销商向中国平行进口商出口汽车，并要求在华的授权维修服务企业不得拒绝为同品牌的平行进口汽车提供售后服务。 
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/27/D030922001_b.jpg"/>
  </body>
</root>
