<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>摩天大楼更像“定时炸弹”</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480007.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第18版：市评</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　有可能成为摩天楼拥有量世界第一的中国，如何破解“摩天楼魔咒”，是一个不可回避的问题。太多的惨痛教训证明，水泥丛林式摩天楼往往成为债务泥淖和财富黑洞，这些泥足巨人已成为见证泡沫和浅薄狷狂的代名词 　　 　　内地掀起的一股大建摩天楼的热潮引起全球的瞩目和担心。前不久，韩国《中央日报》报道称，中国到2022年将有1318个摩天大楼，这是美国的两倍。而《日经中文网》则认为，在经济下行压力中，这些过度开发、试图要刺破苍穹的摩天楼最终会因无商户入驻商业设施或成另一种“空中鬼城”。 　　摩天楼是指高150米、50层以上的超高建筑。截至2012年底，美国有533个、中国有470个。中国超越美国拥有最多的摩天大楼只是未来不长时间内的问题。现在，中国仅是正在修建的摩天大楼就有332个，5年后将超过800个。到了2022年，中国的摩天大楼数量将达到1318个，是仅有536个的美国的两倍多。显然，中国才是名副其实的天下第一摩天大楼王国。 　　这些“欲与天公试比高”的摩天楼不少都是政绩工程，它们正成为中国城市上空的一颗定时炸弹。在经历了2005年-2008年和2010年-2013年两个高速发展阶段，楼宇经济成为许多地方政府手中的一张王牌，对经济数据的渴求使得各地搞了大量的摩天楼，以为有了写字楼就有了500强企业，就有了总部经济，就有了现代服务业，就有了税收和经济发展。很多地方，连县级市都建总部大楼、CBD中心，写字楼面积动辄以几百万甚至上千万平米计。2013年全国办公楼新开工总量达到6887万平方米，是2008年的4倍。市场有这么大的需求吗？实际上，就连北上广深等地，写字楼已出现过剩，深圳的前海、上海的虹桥商务区、天津的渤海新区尤为严重。以上海的虹桥商务区为例，未来还将持续供应165.07万方的商办用地，其中九成以上为纯办公用地，市场有效需求不足，去库存化压力巨大。 　　最近，媒体关注较多的是地处陆家嘴的中国第一高楼“上海中心大厦”。该建筑预计2015年竣工，结构高度为580米。在建好顶针天线等附属物之后，其高度将达到632米，成为媲美世界最高的电波塔——“东京树”（634米）的摩天大楼。但是，有报告称，即使在中国这座最大的经济城市上海，商业设施供给过剩愈发明显。“世邦魏理仕(CBRE)”统计显示，到2016年末上海新开业商业设施的总面积将达到330万平方米。从2000年到2013年，上海商业设施的年平均供给面积为32.5万平方米。但2013年到2016年的3年间，这个数字将达到112.2876万平方米，膨胀了约3.4倍。 　　由于经济减速、消费增长趋缓，商业设施的供给洪峰和市场高饱和度相碰头。现在，就连上海繁华的中心商务区，一些沿街商业也已出现出租难问题。一些高铁沿线的中小城市在“鬼城”出没的同时，没有买主和大型商户入驻的水泥丛楼可能成为新的“空中鬼城”，如果地面“鬼城”的金融雷场与空中“高爆弹”相呼应，形成连环雷，那种后果是令人不寒而栗的。 　　“欲与天公试比高”的摩天楼之争不只是在上海。有消息说，预计2017年初完工的武汉绿地中心，计划把当初606米的高度拔至636米，高出上海塔4米。深圳的平安国际金融中心高660米的118层建筑，计划将于2016年春完工。实际上，一些财政状况捉襟见肘，实力欠厚实的开发机构已经打退堂鼓，他们是明智的——去年，远大曾豪迈地宣布在长沙投资90亿元、用10个月时间建成838米的世界第一高楼，现在只挖了个大坑.“这虽然像是在给世界开个玩笑”,但是，对远大来说，是聪明的救命之举。如果霸王硬上弓地推进这部惊险的空中惊世之作，远大这个商业王国的坍塌是大概率事件。 　　德意志银行的分析师劳伦斯上世纪90年代提出过一个著名的“摩天楼魔咒”。耗资如天文数字般的摩天楼，起始于信贷大潮澎湃的货币政策宽松时期，但完工时往往景气的顶点，等泡沫大潮退去，最终会面临尴尬的局面。当年，美国克莱斯勒大楼（1930年）和帝国大厦（Empire State，1931年）落成后，美国陷入了大萧条。1973年在纽约的世界贸易中心双子楼落成后，发生了石油危机。世界第一楼的哈利法塔虽然在动工的2004年因为中东国家的石油外汇与西方金融公司的投资资金大量涌入而出现了史无前例的大好景象，但是在竣工的2010年初，因为2008年开始的美国纽约金融危机而经历了极大的痛苦。 　　有可能成为摩天楼拥有量世界第一的中国，如何破解“摩天楼魔咒”，是一个不可回避的问题。太多的惨痛教训证明，水泥丛林式摩天楼往往成为债务泥淖和财富黑洞，这些泥足巨人已成为见证泡沫和浅薄狷狂的代名词，它助推房地产畸形繁荣，本质是空中结楼殿，水中寻皓月。上世纪90年代，时任总理朱镕基主导对过热的宏观经济进行治理整顿时，面对畸热的房地产，曾大刀阔斧停建一批楼堂馆所，今天，面对遍地开花的房地产项目和无所不在的水泥丛林，更要有历史的担当和坚定的决心，果断踩刹车，防止“空中鬼城”对经济的破坏力，更要防止“摩天楼魔咒”如炉心融毁般的灾难。 　　（作者为资深媒体人）</body>
</root>
