<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>车企一个月被罚15亿</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480024.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第27版：汽车</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　随着中国反垄断调查的不断深入，其处罚也在不断扩围。从今年8月20日到现在，仅仅一个月时间内，中国反垄断所开罚单已接近18亿，其中约15.47亿元的罚单与汽车行业有关 　　 　　继对12家日本零部件企业和湖北４家宝马经销商罚款后，我国汽车反垄断再次开出“大罚单”。9月11日下午，湖北省物价局对一汽-大众销售有限责任公司处以罚款2.4858亿元；对湖北地区8家奥迪经销商罚款共计2996万元。几乎同时，上海市物价局宣布对克莱斯勒（中国）汽车销售有限公司（下称“克莱斯勒”）及其部分上海地区经销商的价格垄断行为分别罚款3168.20万元和214.21万元。 　　“对汽车业全面反垄断，是为了推动经营者主动遵守《反垄断法》，促进我国汽车经销和售后市场有效竞争，下大力气，从严规范，彻底整顿我国汽车市场经营秩序。”9月11日，一位国家发改委反垄断局权威人士在接受媒体采访时表示，“我们有决心经过一到两年努力，恢复汽车市场竞争秩序。” 　　有汽车行业研究员认为，反垄断调查对整个行业将产生深远影响，尤其在流通领域，垄断格局的打破将有助于市场资源优化配置。 　　一个月内被罚15.5亿 　　9月11日一天内，反垄断部门对一汽-大众和克莱斯勒两家车企开出了高达2.8亿元的罚单。而据记者统计发现，2014年8月至今，反垄断部门已对汽车行业开出的罚单总额达人民币15.5亿元，涉及14家汽车企业和10家汽车经销商。并且，汽车行业反垄断调查范围不断扩大，从整车销售环节蔓延至零配件领域以及售后维修保养等，几乎覆盖整个汽车产业链。 　　随着反垄断风刮向车企，多数厂商迫于压力下调了整车及零配件价格，如捷豹路虎、一汽大众奥迪等先后宣布下调相关产品价格以回应政府机构的反垄断调查。 　　但近日，新华社报道称，面对反垄断调查执法压力，奔驰、保时捷等豪车品牌却继续逆势加价。 　　有业内专家称，在国家价格反垄断部门即将对几家整车企业开出大额罚单之际，豪车品牌依然“顶风作案”，一方面暴露部分车企与经销商依然心存侥幸；另一方面则显示出反垄断不可以罚代管，消费者维权仍需向纵深推进。 　　尽管展现国家对汽车业反垄断调查决心的“重量级罚单”已经开出，但国家发改委对汽车业的反垄断调查远未终结。 　　在处罚汽车零部件的横向垄断和汽车企业及经销商的纵向垄断之后，反垄断举措亦涉及到汽车保险领域。9月2日，发改委发布公告称，浙江省保险行业协会以组织23家省级财产保险公司就车险保费开会协商的形式，违反《反垄断法》规定，因而对浙江省保险行业协会处以50万元罚款，对涉案财产保险公司处以共计11019.88万元罚款。 　　欧盟商会力挺反垄断 　　目前，欧洲豪华车品牌正身陷中国反垄断调查。大众在华合资企业一汽大众刚刚收到约2.5亿元的罚单，宝马和奔驰也表示正在配合调查，并主动下调配件价格。 　　反垄断已对欧洲车企在华利润造成影响。但在对待中国的反垄断问题上，欧洲企业的反应颇为微妙。 　　中国欧盟商会日前发声力挺中国的汽车反垄断措施，称政府应利用反垄断法来为消费者压低汽车配件价格。中国欧盟商会代表了1800家在华会员企业的利益。 　　9月9日，中国欧盟商会发布一份建议书，逾100家欧洲汽配商表示，车企控制着配件市场和其他售后服务，导致经销商和消费者支付的价格高于其他地区的市场。建议书称，零部件的供应完全受车企控制，只售往其授权的经销商店，导致零部件价格过高，且迫使分销商普遍需要承担维持汽车和零部件库存的负担。 　　对此，英国《金融时报》评价，中国欧盟商会所代表的企业相互之间出现公开分歧是不寻常的。此前该商会公开批评中国政府近期处理的一些反垄断案件，并对中国改革国有部门的承诺提出质疑。 　　《华尔街日报》则称，欧洲汽车零部件生产商在去年的建议书中也提出过类似投诉，但今年的报告所使用的措辞更为严厉，这凸显出外资汽车厂商在中国市场所面临的压力。 　　据中国欧盟商会统计，虽然2011年以来，在华盈利的欧洲企业比例从74%降至63%，不过，欧洲汽车厂商仍对在华前景较为乐观。 　　中国目前是德系三强最大的全球市场。今年前7个月，奥迪销量同比增长17%，宝马销量同比增长22%，奔驰的销量增幅达到34%。而在美国市场，它们同期销量增长仅为10%左右。 　　另一方面，欧洲车企特别是豪车品牌在中国市场上获利颇丰，降价以及罚款只是一笔相对较小的代价。 　　相关法规亟待出台 　　据了解，国家相关部门对汽车行业反垄断调查多聚焦在零配件价格过高的“零整比”问题。所谓零整比，就是将一辆整车拆开来，按厂家授权4S店报价的零部件售价，除以新车厂家指导价，其比值能反映厂家通过维修和保养环节是否攫取过高利润。 　　通常情况下，“零整比”在300%之内被认为是合理的，国内豪华车品牌这一比例通常超过400%。在今年4月，由中国保险行业协会、中国汽车维修协会发布的一份零整比报告中，北京奔驰C级W204以1273%的整车配件零整比高居榜首。 　　对此，中国欧盟商会表示，汽车制造商控制了中国的零部件市场和其他售后服务领域，目前零部件的供应完全受汽车生产企业控制，只售予其授权的经销商，导致经销商和消费者需要支付更高的价格。 　　在业内人士看来，汽车制造商敢于在宣布降价后迟迟未动，源于在法律层面上并未打破汽车制造商在售后市场中的垄断地位。据了解，《汽车产业发展政策》及其执行措施《汽车品牌销售管理实施办法》中，赋予汽车制造企业旗下总经销商具有指定或选择授权分销商在中国进行销售和售后市场服务业务的独家权利。 　　针对《汽车品牌销售管理实施办法》在法律层面对汽车制造商垄断上的支持，8月1日国家工商总局发出《工商总局关于停止实施汽车总经销商和汽车品牌授权经销商备案工作的公告》，此举打破了《汽车品牌销售管理实施办法》对汽车经销商授权的规定。业内普遍认为，随着反垄断调查的不断深入，中国将全面整顿汽车制造商分销和出售汽车以及汽车零部件的方式。 　　对此，中国欧盟商会认为，中国政府应该施行一套严格的劝阻式执法体系，应用《反垄断法》的相关规定，确保汽车售后市场业务向所有设备供应商开放。 　　对于中国欧盟商会在汽车反垄断调查上给出建议的实际作用，业内普遍表示有待观察。全国乘用车信息联席会副秘书长崔东树表示，“由于现行法律法规已实施多年，受相关技术规范及历史因素等影响，紧靠行业组织的呼吁，难以在短期内改变现状。” 
    <img src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/res/2014-09/22/27/D030922002_b.jpg"/>
  </body>
</root>
