<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>财富论</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/gjjrb/html/2014-09/22/content_1480006.htm</url>
  <newspaper>国际金融报</newspaper>
  <page>第18版：市评</page>
  <publishdate>2014-09-22</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　第三阶段行情展开 　　◎ 乔永远 　　9月13日公布的8月经济数据，其中引人关注的是两项。第一是M2增速跌至12.8%，第二是工业增加值跌至6.9%（68个月以来新低）。8月宏观数据可能导致第三次误判，但我们认为这也形成难得的再次上车的机会。将现在的宏观环境和增长预期与２０08年金融危机时相比更是刻舟求剑的思路，过于僵化。实际情况是2014年以来市场对宏观数据的关注越来越少，对增长冲击的敏感度越来越差。 　　中国的系统性风险已经被PSL项目（中国版QE）所基本消除，负面数据甚至反而会引发对于对冲政策，比如降息的预期。四中全会即将开启，各方面对于改革加速的预期也在进一步强化。理想进一步丰满，A股第三阶段行情进一步启动。 　　目前来看，放大宏观负面数据影响是2014年以来投资者对市场误判的主要来源。第一次是3月社融数据低于预期，表外融资增速下降。很多人认识到融资下降形成对增长端的威胁。但事实是3月数据实现了全社会无风险利率下降的首次确认（２０14年4月7日）。第二次误判在7月新增信贷低于4000亿发布时，不少机构作出错误预判，过早下车。事实是7月数据是2014年第二个重要信号，意味着商业银行机构风险偏好出现过去十年首次调整，也带来A股面临的利率环境进一步转好。 　　关于投资策略。成长股中我们推荐权重板块及白马成长股。我们在7月14日报告《博弈政策分歧下的反弹》中开始推荐哑铃型配置，这也是大反弹第二阶段的主要配置特征。进入第三阶段，我们认为政策、业绩及来自海外的因素可能正在推动大消费板块及创业板指数进入爆发期。海外因素可能持续维持正面。美日欧各主要指数8月初以来明显反弹。阿里巴巴上市受欢迎程度也反映了全球投资者对于成长性股票机会的热情。我们认为当前影响市场方向的主要因素，包括国内的改革预期、海外的货币政策、地缘冲击等因素，都仍然在积极地推动市场向上攀升。 　　我们维持2400点的目标判断，推荐大消费板块（食品饮料、医药、新机械、汽车、家电、环保等）成为第三阶段市场的主流配置，沪港通有望成为持续的催化剂。同时，四中全会前建议全面布局改革主题，分布式光伏发电扶持政策落地和中石化混合所有制改革方案出台将分别成为国家能源战略和国企改革的催化剂。我们继续推荐国家能源战略和国企改革主题相关标的（《2014年中国国企改革手册》，2014年8月）。 　　（国泰君安策略分析师） 　　 　　当心金价再下地狱 　　◎ 杨易君 　　日前，金价迎来五连阴下行，并击穿6月地缘政治危机题材背景下的1240美元支撑“地板”，彰显金银价格再度回归阶段性弱势意蕴。市场看似又一次迎来捡便宜时机，或令不少总乐于抄底的“鼓手”再度躁动起来。然而笔者提醒，当心摩拳擦掌激情冲动之余，又一次掉进性质完全一样，仅位置不同的陷阱里；当心抄底不成，反挨金银价格继续加速破位下行的飞刀；当心抄底抄在“蛇腰”上。 　　与此同时，踏对了节奏的空头也要注意控制躁动。通常是这样，只要市场单边运行趋势趋于明显，多头与空头，场内与场外的投资者都容易躁动：场外投资者兴奋地关注着入场搭顺风车或抄底、杀顶时机；场内被套投资者焦躁不安的情绪，会因“蛇腰”越缠越紧越套越深而越来越重；而场内获利投资者或基于一个不断假设的目标价位不断修正获利预期，甚至规划着美好的事业与生活前景，兴奋得彻夜难眠……笔者就收到一位类似客户的邮件，声称自2014年2月以来的半年多，已获利8倍，在金价如我们分析下破1240美元后，还有多少中期下跌空间，什么价位可以再度追加空头持仓？并为进入市场仅约一年就能有如此收获而庆幸。信中能够感受到一个新投资者赚大钱后的欣喜，且略带几分难以自控的“自满”，迫不及待地发邮件询问中期目标，或正是为了满足欣喜，计算中期钱景究竟有多美。我不知他是否选择了国内正规黄金市场，如果是，且按照我们严格的指导仓位进行操作，应不会有如此大的获利。故其可能选择的是灰色平台或外盘，杠杆抑或放得也比我们建议的大很多。然而就我们近大半年的操作指导来看，继续维持无一单亏损的全胜纪录，几次原始的空头建仓获利都已超过百亿美元，且获利仍在继续放大。如果其选择的是杠杆更高的外盘或灰色平台，获利30或50倍我也不会觉得奇怪。但有一点必须要提醒投资者，最好不要选择灰色平台与外盘参与，其中的诸多非市场风险我在此无法一一言表。目前国内正规的上海黄金交易所、期货交易所，在交易时间上已相对完善，且交易流动性充分。 　　此外，没有经历过爆仓之痛的保证金投资者，距离走向成熟的道路还很漫长。也正因为爆仓经历是保证投资者走向成熟的必经之路，故此在规划自己参与保证金市场的资金时，一定不能过于激进。 　　（作者系威尔鑫首席分析师）</body>
</root>
