<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>筑就民族团结进步的中国梦</title>
  <url>http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2014-09/28/nw.D110000gmrb_20140928_2-01.htm</url>
  <newspaper>光明日报</newspaper>
  <page>第01版：头版</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>    理想凝聚力量，团结开创未来。       党的十八大以来，以习近平同志为总书记的党中央深刻洞察国际风云变幻，深入研究党和国家事业发展对民族工作提出的时代命题，深邃思考新形势下加快少数民族和民族地区发展的根本大计，作出一系列重大决策部署，引领民族团结进步事业健康发展。   潮头掌舵       ——新一届党中央为做好新形势下的民族工作指明了前进方向，丰富了中国特色解决民族问题正确道路的时代内涵       满天星斗，点亮浩瀚苍穹；各族团结，孕育中华文明。       各族人民共同缔造了我们伟大统一的多民族国家，56个民族的前途命运与祖国的前途命运紧密相连。       新中国成立以来，特别是改革开放以来，是少数民族和民族地区在经济、政治、文化、社会和生态文明建设等方面发展最好最快的时期……和睦相处、和衷共济、和谐发展成为我国民族关系图景中鲜明的主色调。       近年来，民族工作的国内国际环境日趋复杂。在国内，随着工业化、城镇化、信息化和农业现代化的加速推进，随着民族间的交往交流频繁而深入，民族的分布格局发生了较大变化；看世界，恐怖主义、分裂主义、极端主义抬头，民族问题日益成为影响和平与发展的一个关键问题……       以习近平同志为总书记的党中央，高度重视民族工作。从世界屋脊到黄土高原，从西南山寨到天山南北，从北国边疆到南海椰林，党的十八大以来，中共中央政治局常委同志深入民族8省区以及一些省份的少数民族自治县，对少数民族和民族地区的发展情况进行深入调研；召开2次中央政治局会议、5次中央政治局常委会议深入研究民族工作；召开4次国务院常务会议对加快民族地区发展作出具体安排；召开第四次全国对口支援新疆工作会议、第二次中央新疆工作座谈会、对口支援西藏工作20周年电视电话会议；中央政治局常委同志就各民族共同团结奋斗、共同繁荣发展的重大问题作出重要批示、指示近百次……       深入调研、科学研判，“中国号”巨轮的领航者对解决当前民族工作中面临的一系列重大问题作出回答——       中国特色社会主义道路是解决我国民族问题的根本道路。       今年3月，在全国政协十二届二次会议少数民族界委员联组会上，习近平指出，坚持中国特色社会主义道路，是新形势下做好民族工作必须牢牢把握的正确政治方向。要全面贯彻落实党的民族政策，坚持和完善民族区域自治制度，不断增强各族人民对伟大祖国的认同、对中华民族的认同、对中华文化的认同、对中国特色社会主义道路的认同，更好维护民族团结、社会稳定、国家统一。       坚定不移走中国特色解决民族问题的正确道路，就是要旗帜鲜明地坚持和完善党和国家关于民族问题的基本理论、基本政策、基本法律、基本制度以及体制机制，就是要使每个民族、每个公民团结在中国特色社会主义这面旗帜下，为实现中华民族伟大复兴的中国梦而奋斗。       加快发展是促进民族团结进步的要义。       近年来，民族地区经济社会发展取得的成就举世瞩目，面临的问题和困难也非常突出。许多扶贫对象和最低生活保障对象在民族地区。民族地区依然是我国发展的重点、难点和全面建成小康社会的“短板”。       习近平在今年全国两会上深刻指出：“增强团结的核心问题，就是要积极创造条件，千方百计加快少数民族和民族地区的经济社会发展，促进各民族共同繁荣发展。”       “加快民族地区发展，核心是加快民族地区全面建成小康社会步伐。”2013年11月总书记在湖南省湘西土家族苗族自治州调研时提出的这一重要论断，为民族地区加快发展指明了方向。       团结稳定是中华民族共同发展进步的重要前提。       在历史的千锤百炼中，中国各民族共御外敌，血肉相连，形成了你中有我、我中有你，大杂居小聚居、共生互补的多元一体格局。       今年5月，第二次中央新疆工作座谈会在北京举行，总书记反复强调了民族团结的重要性：       “各族干部群众都要像爱护自己的眼睛一样爱护民族团结、像珍视自己的生命一样珍视民族团结。”       “民族团结是各族人民的生命线……各民族要相互了解、相互尊重、相互包容、相互欣赏、相互学习、相互帮助，像石榴籽那样紧紧抱在一起。”       做好民族工作，关键在党、关键在人。       党的领导核心作用，是我们战胜风险挑战、不断夺取胜利的关键所在；中央的决策部署，要靠各级干部执行才能落到实处。然而，当前民族地区党的基层组织和干部队伍建设还不能完全适应改革发展稳定的现实需要。       今年4月，习近平总书记在新疆调研时强调，要坚持把培养少数民族干部作为干部队伍建设的重中之重来抓，按照德才兼备、以德为先的标准，坚持把坚定维护祖国统一，在大是大非问题上立场坚定、头脑清醒、行动坚决的优秀少数民族干部选拔到各级领导岗位上来。       任凭风浪起，扬帆志更坚。       这些富有创见的新思想、新观点、新论断、新要求，为做好新形势下的民族工作提供了根本遵循，指明了前进方向。   情系群众       ——以习近平同志为总书记的党中央深入基层考察调研、指导工作，鼓舞少数民族和民族地区干部群众团结奋进、共创美好生活       “我这次到湘西来，主要是看望乡亲们，同大家一起商量脱贫致富奔小康之策，看到一些群众生活还很艰苦，感到责任重大。”       一年前的深秋，在湘西土家族苗族自治州花垣县排碧乡十八洞村，习近平同村干部、村民代表等围坐在一起，拉家常、话实情、议发展。       总书记的殷切关怀和热情话语，如阵阵暖流涌进在场每个人心里。十八洞村党支部书记龚海华清楚地记得当时的场景：“总书记说，发展是甩掉贫困帽子的总办法，贫困地区要从实际出发，因地制宜，把种什么、养什么、从哪里增收想明白，帮助乡亲们寻找脱贫致富的好路子。”       安民之道，在于察其疾苦。       习近平牵挂着少数民族干部群众面临的生产生活困难，访民情，问民意，对各级党政部门和党员干部在发展民族地区社会事业方面的工作提出了具体要求。       去年，在素有“瘠苦甲于天下”之称的甘肃定西、临夏等地调研时，习近平专程来到渭源县引洮供水工程工地实地考察。他叮嘱大家，民生为上、治水为要，要尊重科学、审慎决策、精心施工，把这项惠及甘肃几百万人民群众的圆梦工程、民生工程切实搞好，让老百姓早日喝上干净甘甜的洮河水。       云南独龙江乡堪称祖国最偏远的地方之一，交通不便长期困扰当地发展。今年元旦前夕，当习近平得知独龙江公路隧道即将贯通的消息后，立即作出批示，希望独龙族的乡亲们在地方党委和政府的领导下，在社会各界帮助下，以积极向上的心态迎战各种困难，顺应自然规律，科学组织和安排生产生活，加快脱贫致富步伐，早日实现与全国其他兄弟民族一道过上小康生活的美好梦想。       围绕民族地区的发展问题，党中央倾注了大量心血。       ——谈精准扶贫，习近平强调，要加大扶贫资金投入力度，重点向农牧区、边境地区、特困人群倾斜，建立精准扶贫工作机制，扶到点上、扶到根上、扶贫扶到家。       ——谈对口援疆，习近平提出，要把有利于新疆社会稳定和长治久安作为对口援疆的根本目标，援疆资金项目安排要注重向基层倾斜、向保障和改善民生倾斜。       ——谈增强“造血”功能，习近平要求，要优化转移支付和对口支援的体制机制，贯彻落实扶持集中连片特殊困难地区、牧区、边境地区、人口较少民族地区发展等政策举措，加大基础设施建设力度，推进基本公共服务均等化，增强民族地区自我发展的“造血”能力。       民族地区的民生冷暖，党中央时时记挂于心。       考察调研中，习近平总是拉着老百姓的手，关切地询问：粮食够不够吃，低保有没有保证；小孩上学远不远；收入怎么样……得到满意答复时，总书记由衷欣慰。       习近平强调，要紧紧围绕各族群众安居乐业，多搞一些改善生产生活条件的项目，多办一些顺民意、惠民生的实事，多解决一些各族群众牵肠挂肚的问题，让各族群众切身感受到党的关怀和祖国大家庭的温暖。       民族地区的团结与否，党中央始终高度重视。       今年春节前夕，习近平在内蒙古考察时强调，要始终高举民族团结旗帜，坚持和发扬各民族心连心、手拉手的好传统，深入开展民族团结进步宣传教育，精心做好民族工作。       今年在新疆考察时，总书记对各族干部群众说，要深入开展各种形式的群防群治活动，着力打好反恐怖人民战争，筑起铜墙铁壁，使暴力恐怖分子成为“过街老鼠、人人喊打”，通过打击极少数教育团结大多数。       少数民族文化的保护和发展，党中央时刻关心。       “人民网、新华网都有少数民族语言版本吗？”“各个自治区的官方网站都有少数民族文字版本吗？”……今年全国两会期间，针对关于加大对少数民族文字互联网扶持力度的建议，习近平一连提出几个问题。       在蒙古族的冬季那达慕活动上，总书记参加了传统的“五畜祈福”仪式。他按照蒙古族习俗，用无名指蘸上用银碗盛着的鲜牛奶弹了三下，祝福来年风调雨顺，五畜兴旺，人民幸福安康。       去年10月，中央民族大学附属中学迎来100周年校庆前夕，习近平在给全校学生的信中指出，我国各民族多姿多彩的文化是中华文明的重要组成部分。他希望学校继承光荣传统，传承各民族优秀文化，承担好立德树人、教书育人的神圣职责，着力培养造就中国特色社会主义事业合格建设者和接班人。       承载党和国家的关心与厚望，凝聚各民族的智慧与力量，我国的民族事业站在了新的历史起点上。   铭记嘱托       ——民族地区干部群众按照党中央确定的政策方针，坚定信心、扎实工作，在全面建成小康社会的道路上阔步向前       打造“中国最美乡村”！一年来，怀着这一梦想，十八洞村驶上了“甩掉贫困帽子”的快车道。       去年，总书记到这里考察时，村里还是出行不便的泥土路，村民住的还是简陋房。如今，在当地自力更生下，具有乡村风情的石板路已经修到每家每户门口，村里制定的改房、改厨、改厕、改浴、改圈“五改”工作，也在有条不紊地进行。       党的十八大以来，各族干部群众深刻领会以习近平同志为总书记的党中央关于民族工作的重要批示、指示精神，认真贯彻落实党和国家的民族政策，千方百计加快发展，民族地区全面建成小康社会的壮美画卷正徐徐展开。       这是真金白银的投入——2013年，中央财政安排民族地区转移支付同比增长10.5％，中央财政安排扶持人口较少民族发展专项资金、兴边富民行动专项资金、少数民族特色村寨保护专项资金比2012年分别增长13.1％、50％和53.8％。       这是实实在在的政策——西部大开发战略、加大对口支援力度、促进牧区又好又快发展等既有优惠政策持续发力。各地各部门加大“火力”，通过扶持民族地区中小企业发展，推动民族地区资本市场建设，做大做强特色优势产业，开展集中连片特殊困难地区扶贫攻坚战等举措，推动民族地区全面建成小康社会走上快车道。       得益于中央财政大力支持，民族地区基础设施明显改善，广西高铁、拉日铁路、墨脱公路、独龙江隧道相继开通，“西藏三峡”旁多水利枢纽首台机组实现发电，川藏电网联网工程开工建设……为提高当地经济发展水平提供了“生命线”和“加油站”。       乘着扶助政策的“东风”，民族地区主要经济指标成绩亮丽：去年，民族8省区国内生产总值增速超过全国平均水平，达到10.7％；农牧民人均纯收入和城镇居民人均可支配收入分别比上年增长13.9％和10.5％。       一项项民生措施，为民族地区奏响富民强音。       今年4月，习近平在新疆疏附县托克扎克镇阿亚格曼干村考察时，维吾尔族村民肉孜老人向总书记聊起了自家的“发展账”：“党的惠民政策非常多，小孩上学有营养补贴，老人看病有医保，搞农业有良种补贴、农机补贴，保障性住房也有补贴，十个手指头都数不完……”       教育规划纲要重大项目对民族地区给予重点倾斜，优先支持民族地区研发基地和创新平台建设，广播电视直播卫星户户通工作大力开展，优先在民族地区提高新型农村合作医疗补助标准，民族地区廉租住房、公共租赁住房、国有工矿林区垦区棚户区改造和老城区棚户改造等支持力度继续加大……一个个“倾斜”“优先”，彰显了党和国家加快民族地区全面建成小康社会步伐的决心。       一朵朵团结之花，为祖国大地平添几多风采。       2009年，习近平在新疆尉犁县兴平乡达西村考察基层党建工作。5年后，达西村党支部书记沙吾尔·芒力克和全体村民在给总书记的来信中细数了近年来家乡发生的新变化：“我们村的党支部就像吸铁石一样，把大家紧紧地团结在一起……村里的维吾尔族和汉族老百姓相互学习语言，互相帮助……乡亲们就像沙漠的胡杨一样根连着根、心连着心，就算有一块馕也要掰开来大家一起吃。”       达西村的故事是当前民族团结的生动写照。       党的十八大以来，民族团结进步创建活动不断为促进“共同团结奋斗，共同繁荣发展”提供正能量，各民族相互了解、相互尊重、相互包容、相互欣赏、相互学习、相互帮助，营造出团结友爱互助和谐的社会氛围。       从天山脚下到武陵山区，从戈壁大漠到塞外草原，新一届中央领导同志的殷切期望，极大地鼓舞了全国各族群众同步实现全面小康的信心和干劲。       今年春节前夕，习近平在内蒙古锡林郭勒盟考察时，听到81岁的牧民玛吉格反映，有的牧户在用电、通行上还有些困难，当即要求当地党委和政府作出规划，努力加以解决。       不久前，记者来到玛吉格家。老人高兴地说，她所在的嘎查村82户人家中已有30户通了电，当地党委政府承诺，要在3年内全部实现牧民通电。       问老人还有什么愿望时，老人回答：“我现在的最大愿望是，共产党领导的国家繁荣富强！”       幸福的歌儿唱不尽，美好的梦想在前方。       放眼中华大地，民族团结之花处处绽放；倾听村村寨寨，民族进步之歌格外嘹亮。圆好中华民族一家亲的团结梦、共筑各民族走向现代化的发展梦，中华民族伟大复兴指日可待！       （新华社北京9月27日电 新华社记者 张晓松 崔清新 黄小希）   
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/01/res02_attpic_brief.jpg"/>
  </body>
</root>
