<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>领导干部要在“四真”上下功夫</title>
  <url>http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2014-09/28/nw.D110000gmrb_20140928_1-07.htm</url>
  <newspaper>光明日报</newspaper>
  <page>第07版：理论·实践</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>    深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，是全党的一项重大政治任务和长期战略任务。领导干部作为党的执政骨干，岗位重要、责任重大，带头学习好贯彻好系列重要讲话精神，对于全党全社会具有重要的示范引领作用。各级领导干部要把学习贯彻系列重要讲话精神作为政治责任、政治要求，以身作则、率先垂范，在学习上深一步、认识上高一筹、实践上先一着，力求领会得更全面、把握得更准确、贯彻得更坚决，做到真学、真懂、真信、真用。       要做真学的先锋。学习是领导的本质，学习党的理论政策是党的领导干部的本分。习近平总书记系列重要讲话，是马克思主义中国化的最新成果，是全党统一思想、指导实践、推进工作的科学指南。领导干部要着眼于提高理论素养、做好本职工作，坚持不断学习、深入学习，切实用系列重要讲话精神武装头脑。真学，就是要带着真挚感情学。感情是追求真理的坚固根基。带着真挚感情学，就能学得自觉、学得深入、学得持久，也就能用得真实、用有所成。领导干部要怀着对党和人民的深厚感情深入学习系列重要讲话，深刻领会其中充分体现的中国共产党人的政治立场、价值追求和思想风范，增强政治认同、理论认同和情感认同。真学，就是要带着老实认真的态度学。学习没有捷径，必须老老实实下一番苦功夫。领导干部要真正扑下身子、静下心来，逐字逐句、沉潜反复地读原著、学原文、悟原理，对系列重要讲话中的重大战略判断、重大思想观点、重大决策部署等尤其要精心研读，对与履行岗位职责密切相关的重要内容尤其要悉心领会，真正学深学透。真学，就是要真正带着问题学。问题是时代的声音，是理论和实践的结合点，也是学习的出发点。习近平总书记系列重要讲话对我们面对的许多重大问题作出了科学回答，为我们提供了破解难题的钥匙。领导干部要增强问题意识，以问题为导向，紧密联系改革发展稳定中的重大理论与现实问题和干部群众关心的热点难点问题进行深入思考，善于用系列重要讲话精神来分析解决实际问题。       要做真懂的标兵。真懂，就是要深入思考、融会贯通，完整准确地掌握系列重要讲话精神的实质要义，决不能浅尝辄止，更不可一知半解、断章取义、机械式地照搬。真懂，体现着领导干部的思想理论水平，不懂装懂则反映了部分领导干部亟待改善的学风状况。习近平总书记讲话文风朴实、语言通俗易懂，但真懂讲话精神，必须做到了解背景、把握体系、掌握精髓。了解背景就是要了解讲话的时代背景。任何理论都是在一定的历史条件下产生、发展和完善起来的，都会打上时代和环境的烙印。习近平总书记系列重要讲话，是立足于我们党所处的历史方位和肩负的历史使命，对新时期我们党举什么旗、走什么路的政治宣示，也是对新形势下治国理政方略、内政外交政策的全面阐释。弄懂其精神，必须深刻理解讲话蕴含的深刻的时代背景、深远的理论渊源、深厚的实践依据。要立足讲话的历史逻辑和实践基础，把学习讲话精神与马克思主义理论结合起来，与学习党史国史社会主义发展史结合起来，与改革开放实践结合起来，从历史与现实、理论与实践、国际与国内的结合上加深对系列重要讲话精神的理解。把握体系就是要切实把握系列重要讲话的整个科学体系。习近平总书记系列重要讲话，内容丰富、博大精深，涉及改革发展稳定、内政外交国防、治党治国治军各个方面，阐发的系列思想观点是彼此联系、相互贯通的，是与党的理论一脉相承又与时俱进的科学体系。学习贯彻系列重要讲话精神，要全面系统地学，把习近平总书记在不同领域、不同时机、针对不同问题的重要讲话，作为一个有机整体来把握，沿着马克思主义丰富发展的脉络来理解，放到党和国家工作全局中学习思考，努力把零散的感性认识上升为系统的理性认识，真正在深层次上提高思想理论水平。掌握精髓就是要准确领会系列重要讲话的思想内涵和精神实质。习近平总书记系列重要讲话，是运用马克思主义立场观点方法认识问题、分析问题、解决问题的典范，贯穿着辩证唯物主义和历史唯物主义的世界观、方法论。学习贯彻系列重要讲话精神，关键是要深刻把握好讲话贯穿的坚定信仰追求、历史担当意识、真挚为民情怀、务实思想作风和科学思想方法，做到知其言更知其意，知其然更知其所以然。       要做真信的楷模。真信，就是要理论清醒、行动自觉，矢志不渝地坚信系列重要讲话精神。坚定信仰是党员干部的党性之所在，也是党的先进性之所在。学而不信、懂而不信，这种阳奉阴违、表里不一的作风，害己害人害党。美国著名的思想家托马斯·潘恩曾经说过：当一个人已堕落到宣扬他所不信仰的东西，那么他已做好了干一切坏事的准备。如今有些领导干部口头上信仰宣传马列主义，私下里却在做着损害党和群众利益的事，最后身陷囹圄，就是没能做到真信的例子。习近平总书记系列重要讲话，是对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的最新认识，凝结了全党智慧，闪耀着马克思主义真理的光辉。领导干部必须立足于思想上的理性升华和高度自觉，把系列重要讲话精神内化为毫不动摇的政治信仰、执着追求的党性原则，在思想深处坚定对马克思主义的忠贞信仰，坚定对中国特色社会主义的忠实信念，坚定对中国共产党的忠诚信赖，坚定对实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴中国梦的必胜信心。真信，不仅在思想深处信、灵魂深处信，更要在政治上体现、行动中体现，坚持用系列重要讲话精神来观察大势、明辨是非、研究实际、谋划工作，特别是要敢于担当，勇于亮剑，善于拿起系列重要讲话精神这个强大思想武器，坚决与错误认识和行为作斗争，始终与以习近平同志为总书记的党中央保持高度一致。真信，不但自己信，还要主动到基层去，到党员干部中去，广泛教育宣传，引导更多的人去学习、去掌握、去相信，真正成为系列重要讲话精神的坚定信仰者、自觉实践者和有力推动者。       要做真用的榜样。真用，就是要联系实际、学以致用，真正使系列重要讲话精神用有所成。学习的目的全在于运用。毛泽东同志曾指出：“读书是学习，使用也是学习，而且是更重要的学习。”实践证明，真学真有效，真用真管用。只有真用，思想才能变成行动，梦想才能变成现实。领导干部应在全面准确掌握系列重要讲话精神的同时，戒虚、戒假、戒浮，坚持理论联系实际，把学习贯彻系列重要讲话精神与解决实际问题结合起来，在实践中实现学习与运用互促并进、同步提升的良性循环。一方面，要把学习贯彻系列重要讲话精神与全面建成小康社会、全面深化改革开放的实践结合起来，把讲话要求转化为本地区本部门本行业科学发展的正确思路和政策措施，努力破解改革发展稳定中的重大问题。另一方面，要把学习贯彻系列重要讲话精神同增强党性锻炼结合起来，紧密联系个人思想实际，加强主观世界改造，切实解决自身在思想、作风、品行等方面存在的突出问题，自觉践行“三严三实”要求，努力使学习贯彻的过程成为坚守共产党人精神追求和道德情操的过程。       真学、真懂、真信、真用，是辩证统一的有机整体，真学是前提，真懂是基础，真信是关键，真用是目的。学习贯彻系列重要讲话精神，务必在这八字真经上下足功夫、做好文章。领导干部不仅自己要做真学真懂真信真用系列重要讲话精神的表率，而且要切实承担起组织推动学习贯彻的责任，发挥好带学促学的作用，以良好学风引导带动广大党员干部，做到学之愈透、懂之愈深、信之愈笃、用之愈活，切实把学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神不断引向深入，不断开创党的建设和事业发展新局面。  </body>
</root>
