<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>孔子学院：从文化之窗到心灵之桥</title>
  <url>http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2014-09/28/nw.D110000gmrb_20140928_4-01.htm</url>
  <newspaper>光明日报</newspaper>
  <page>第01版：头版</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>    今年5月，第七届全美中文大会在洛杉矶召开。在开幕式的舞台上，中西方两位“灰姑娘”翩翩起舞，令人眼前一亮：右边甩着水袖的中国姑娘叫叶限，从中国古代传说中走来，一群中国学生在她的身旁扭起了秧歌；左边跳着芭蕾的西方姑娘叫仙蒂蕾拉，诞生自欧洲的格林童话，身边一群美国少年的嘻哈舞欢快洒脱。       优美的中外名曲交替奏响，中间还穿插着中国少年“四是四，十是十”的绕口令以及黑人少年调皮灵动的Rap（饶舌）。欣赏着这部由中国杭州艺术学校和美国洛杉矶艺术高中的同学们联手排演的音乐剧，观众不仅为小演员们的演技所折服，更由衷感叹中西方文明心有灵犀。       这部中西合璧版的《灰姑娘》，在此前杭州艺术学校和美国洛杉矶艺术高中联合开办孔子课堂时，剧本就已经“注定”。中西交流的窗门一旦打开，思想文化交融与碰撞的火花灿烂夺目。这样的改变及其更深远的影响，伴随着遍布全球123个国家和地区的465所孔子学院和713个中小学孔子课堂的创建，潜移默化地发生。   合作，从创新模式开始       推广本国语言及文化，世界上不少国家做过各种尝试，法国有法兰西学院，德国有歌德学院，西班牙有塞万提斯学院。但是西方人在其相似文化背景下走出来的语言推广之路，适不适合中国人？一方面要借鉴前人已有的成功经验，另一方面要将中华语言及文化的特点纳入考虑范围，从2004年第一所孔子学院诞生起，孔子学院通过合作办校，走出了一条属于自己的国际文化交流新路。       对每个在孔子学院求学的中外学生来说，这所学院的模式是新鲜的。距离白宫9公里的马里兰大学是美国知名大学之一，全美第一所孔子学院2004年11月17日在这里成立。成立之初，马里兰大学的学生们搞不清楚这个学院是做什么的。10年后，马里兰大学孔子学院的注册学员逾2000人，学院下属15个孔子课堂和汉语教学点，不但给本校学生开课，社区的小孩、老人甚至暂居的旅游者都有机会在这里学习汉语。这所已成为当地教育国际化重要标志的孔子学院，目前正致力于汉语教师的资格认证培训，再有一个月就将从马里兰大学教育学院毕业的中国姑娘胡珂已通过了几轮考核，即将成为一名中文老师。她说，在当地小学教书，不仅中文要过关，教学方式也要考虑到美国文化和当地孩子的特点。这几年美国对中文教师的需求越来越大，她和同学的求职过程都很顺利。       这种新鲜的模式，令合作方共赢。《论语》有云：“君子以文会友，以友辅仁。”孔子学院重心在传道授业，而以文会友、以合作求发展也是重要的探索和尝试。2011年，美国学者唐纳德·里恩等发表了对孔子学院经济影响的数据化模型研究成果。里恩等人指出，孔子学院在中国的国际贸易特别是吸引国外直接投资方面可能产生积极效应，孔子学院创办以来对全世界的旅游业贡献率达3.7%。2014年3月1日，首家中资机构参建孔子学院，中信建设有限责任公司将直接参与安哥拉内图大学孔子学院的建设，首批提供为期10年、总额150万美元的资金，用于修建500平方米的孔子学院专用校舍，组织安哥拉学生来华参加夏令营，合作培训当地员工，提供教学设备。安哥拉内图大学孔子学院除开展汉语教学和文化交流活动外，还将与中资企业合作设立定向培训班，为当地学生提供技能培训和就业新渠道。孔子学院总部将这种中资企业投资文化交流的模式命名为“安哥拉模式”。“安哥拉模式”是一个缩影，正如《论语》所云：“夫仁者，己欲立而立人，己欲达而达人。”而西方大哲人亚里士多德也有类似表述：真正的美德不可没有实用的智慧，而实用的智慧也不可没有美德。以智慧求突破，以突破求合作，以发展求共赢——这个观点，国家汉办主任、孔子学院总部总干事许琳在不同场合重申：“我们始终是坚持以外方为主，中方为辅，在合作的形式上采取中外高等学校和中外的中小学结对子的方式来一同走过。”       “孔子学院必须走市场化之路。”许琳和孔子学院总部对合作有着更深层次的思考，“汉语国际推广不是纯教育，更是一个文化产品，必须以产业、市场的方式来运作。”然而，谁也没有预估到外国人办汉语培训班的热情，许琳说：“一开始我们投资是一块对一块，现在我们只出3块钱，人家就肯出7块钱了。”据了解，目前部分孔子学院已采取包括收取学费、举办各类文化活动、争取当地社团资助、申请科研经费等在内的市场化运作机制。       积跬步至千里，汇涓流成江河。在孔子学院这个平台上，每个人、每个机构的模式创新与体验汇集于斯，由语言及文化，由个体到群体，直至浸润心灵，最终成就了国与国之间交流的新篇章。今年5月12日，孔子学院拉丁美洲中心揭牌仪式在智利首都圣地亚哥举行。孔子学院拉美中心是继美国中心后孔子学院总部设立的第二个海外地区中心，旨在根据拉美文化特点，协调整个拉美区域的孔子学院工作。中国驻智利大使杨万明说：“事实证明，汉语教学以及与之相伴的各类文化活动为增进两国人民之间的相互了解、友谊，拉近两国人民的情感距离，推动两国友好合作发展发挥了积极的作用。”他的这番话得到了出席仪式的智利前总统弗雷的认同。弗雷指出，拉美中心在智利揭牌，是智中两国政治、经济和文化等方面保持良好关系的结果，两国政府应该进一步加强在文化领域的交流与合作。       依托孔子学院这个平台，国家间的交流拓展出更多渠道和方式。据统计，10年来中国党和国家领导人出访，共出席孔子学院活动200余次。而出席过孔子学院活动的各国政要包括俄罗斯总统普京、英国首相卡梅伦、巴西总统罗塞夫、联合国秘书长潘基文、欧洲理事会主席范龙佩等200多人。正如国家汉办高级顾问、前歌德学院（中国地区）总院长阿克曼总结的那样：中国按照与所在国直接合办的原则建立孔子学院，为世界提供了一种新的模式。   改变，从一扇窗、一座桥开始       今年3月29日，国家主席习近平在柏林会见德国汉学家、孔子学院师生代表时指出：“掌握一种语言就是掌握了通往一国文化的钥匙。”作为帮助中华文化走向世界的一把“金钥匙”，孔子学院从推广中文入手，给人们带来的改变远远不止于语言能力。       这把钥匙，首先为人们打开了一扇认知中文乃至中国的窗。许琳讲过这样一个真实的故事：一位年轻的孔子学院志愿者教师刚去美国著名的私立中学——康涅狄格州莱克维尔的“The Hotchkiss School”时，那里的人们对她的印象是“谨慎得近乎懦弱”。为了更好地授课，这位教师拼命给自己充电。3个月过去了，该校400多名学生中有近1/5的人选择中文作为外语选修，这所学校还给自己起了个中文校名——“昊济思”。       孔子学院以推广汉语和传播中华文化为己任，从零开始，目前全球注册学员近百万人。据统计，目前全球学习汉语的人数达到1亿人，美、英、法、日、韩等44个国家将汉语教学纳入了国民教育体系。       打开这扇交流窗后，出现在人们面前的是一座求知的桥。《论语》有云：“学而时习之，不亦说乎？有朋自远方来，不亦乐乎？”以往，加州伯克利高中给学生确定的游历目的国多是西班牙和法国等国，今年就把游学度假目的地定在了中国。“中国之行让我脑海中的中国形象真实起来，”伯克利高中11年级学生伊莎多拉·麦克说，“中国不再是地图上的一个抽象概念，而是一个我去过的、实实在在的地方。”在10年时间里，马里兰大学孔子学院先后有200余名学生前往中国参观学习。马里兰大学校长陆道揆注意到，该校孔子课堂里有15个三四年级的学生，大多来自低收入的非洲裔美国人家庭。当他们选修汉语课程后，数学、英语分数都提高了。陆道揆说，这15个贫困学生和他们的家人一起到中国参观访问开阔眼界，也许有朝一日，他们中的一些人会改变自己的命运，真正实现美国教育改革中“教育均衡”的思路。       这把钥匙，一端连着中华文化，一端连着世界各国。孔子学院与当地学校的合作，不仅重塑合作双方，还在改变更多的东西。       许琳在接受媒体采访时提到孔子学院一位来自四川绵阳的女教师，汶川地震后她父母双亡，又离了婚。在这样的背景下，她来到美国一个小镇担任汉语教师。在她去那里之前，镇上的居民甚至都没见过中国人，从这位女教师这里才开始认识中国。这位女教师寄宿在一对美国老夫妇家里，长久的相处让异国文化不再成为障碍，这对美国老人成了她“父母一般的亲人”。这位女教师回国之后，那对美国老夫妻还专程到四川去看望她，亲身了解中国。       从陌生到了解，从交锋到交融，在孔子学院这个平台上，碰撞在所难免，也无须回避。自2010年起，美国一些机构开始调查在美孔子学院的“所作所为”，从要求孔子学院提供与中国合作院校、汉办往来的财务报表，到审查教材中是否有意识形态输入等。“地毯式”调查没有查出什么，最终加州某学区在教材审查时对《哪吒闹海》一节提出了意见。检查者称哪吒穿肚兜“相当于裸体”，美国的中小学教材中不允许有裸体出现。这，只是两国文化认知上的差异。       正是由于汉语教学上合作双方的休戚与共、坦诚相待，与各国孔子学院的合作才能继续下去，路也越走越宽。2014年4月1日，最新的英国移民法草案中专门针对汉办的汉语教师及志愿者的项目被单独列出，给予最长24个月的签证，以确保汉语教师和汉语教学志愿者推广汉语文化，加强中英两国文化交流。       2600年前，孔子对子路说：“朋友切切偲偲，兄弟怡怡。”2600年后，孔子学院与所在国院校的深度合作，正进入这样的节奏。美国乔治·华盛顿大学校长奈普说，对孔子学院的热爱是中美两国共同的利益，也是世界利益，他钟爱古老、深奥的东方文化，他的学生有来自中国的，也有打算去中国留学的。   共赢，从多层次平台搭建开始       诺贝尔物理学奖获得者汉内斯·阿尔文博士说过：“人类要生存下去，就必须回到25个世纪以前，去吸取孔子的智慧。”在许琳看来，孔子学院不止传播孔子的智慧。       “孔子学院就像是一条项链。”许琳说，“把散落在各地的资源联系起来，众多珠子汇聚而成的项链，要比其中单独一颗珠子更有价值。”阿克曼则提醒，在互联网时代，文化交流的目标已不是宣传自己的文化或者自己的价值观，而是搭建互相理解的舞台。在孔子学院这个日益发展的平台上，谁在翩翩起舞？       孔子学院的老师们是当然的舞者。“我们外派的老师两年一换，每个老师都是‘中国文化的名片’，都是民间大使。”许琳说。这些志愿者教师来自全国各地，均经过遴选。除品德、学识、教学管理经验等方面的要求外，中方院长还被要求具有海外经历，最好精通所在国语言。通过汉办的审核后，中方院长及教师还要经过为期3周的集中培训，内容包括中国历史文化、中外礼仪教育等，此外还有严格的心理测试和辅导。十届全国人大常委会副委员长许嘉璐曾总结：“孔子学院最重要的贡献就是，通过这一渠道，我国的知识分子成建制地走出去了，而且是一直在走着。”       这个平台上，还有更多人跃跃欲试。英国48家集团俱乐部董事长斯蒂芬·佩里说，现在孔子学院在英国非常时髦。48家集团俱乐部经常举办社交聚会，现在流行说“你好”“吃了么”甚至还有人说“饱了饱了”。斯蒂芬·佩里认为，讲汉语的意义不在于表示自己学习了汉语，而是把中国当作了最重要的合作伙伴。       文化学者易中天说：“文明的趋向是‘求同’。因为文明的背后，是核心价值；而只有人类的共同价值，才最有价值。”对许琳和她的同事来说，文化交流的平台一旦建起来，它的舞者就不会局限于汉语教学者和学习者，更多的学校、企业甚至国家都将在这个平台上舞出属于自己的一段美丽。   梦想，由直面现实开启       当下如何定义成立10年的孔子学院？不少受访者告诉记者，孔子学院不再是只能学到汉字、太极的地方，也不再等同于一所“汉语培训机构”。相关资料显示，孔子学院推出的许多中国文化普及课程，已经涵盖了发达国家从幼儿园到大学的所有年龄层。“完成这个目标，我们只用了不到10年。”许琳说，“但也应该看到，孔子学院在教学质量和创新上亟须突破。”       探索已经开始。美国中田纳西州立大学校长麦克斐打算在学校的孔子学院里新建一个中国音乐中心。该校所在地是美国摇滚歌手猫王的故乡，是全世界流行音乐中心之一。麦克斐说，他曾游览了中国的100多个城镇，看过各地的各种演出，抚摸过唐朝、宋朝不同时期的乐器，“音乐是通用的语言，能代替文字更进一步地展示和发扬中国文化”。       陆道揆则希望，未来7~10年内马里兰大学孔子学院能积极拓展网络课程教学。“中美关系已发生翻天覆地的变化，美国意识到一个更强大的中国正在崛起，这要求双方对彼此有更深刻的了解和认识。前几年孔院的重点是培训语言，接下来一定要帮助彼此了解深层次文化。”马里兰大学孔子学院名誉院长、学院创始人刘全生说。这位76岁的物理学教授认为，儒家文化的“修身、齐家、治国、平天下”理念与美国国父华盛顿的110条谦恭处事准则有不少相通之处。       刘全生希望，孔院下一步不仅要传播中华文化，还要把中美两种文化和观念结合起来，做全球教育的平台，应对下一代面临的全球性问题。“实现所有这些目标的基础是彼此尊重。未来的世界共同属于东方和西方，两者应将彼此最精华的部分合为一体。孔院要让东西方在这里交汇。”刘全生说。       而在许琳心中，未来的孔子学院应该像2500多年前的杏坛一样，杏花春雨，明窗净几，各国人民到这里来，笑语盈盈，能看到老师和弟子们弹琴、歌唱、射御、撰书，能够看到并体验中国文化，一进门就像到了中国。她透露，国家对孔子学院下一个10年的发展已经有了明确规划，即通过孔子学院这个平台，去学习其他国家在文化发展上所取得的优秀成果，通过各种方式鼓励研究中国文化的各国学者，共同推动中华文化的繁荣发展。（本报记者 田延辉 本报通讯员 练 洛）  
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/01/res04_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/01/res06_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/01/res08_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/01/res10_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/01/res12_attpic_brief.jpg"/>
  </body>
</root>
