<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>为人民服务没有止境</title>
  <url>http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2014-09/28/nw.D110000gmrb_20140928_5-01.htm</url>
  <newspaper>光明日报</newspaper>
  <page>第01版：头版</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>    “村干部每次‘板凳家访’，再难的事都会给答复。”浙江省余姚市泗门镇谢家路村村民谢柏祥说。最近一次的“板凳家访”，他拿到了自家宅基地审批明确的日程表。这个村的“小板凳”工作法，是宁波群众路线教育实践活动成果的缩影。       今年2月以来，宁波40多万名党员干部深入基层一线，用实际行动为群众释难解困。“小板凳”群众工作法、“走村不漏户、群众考干部”制度、“小马拉大车”经验和“谋事进农村、服务进民心”机制……本着为人民服务的初心，一项项带着泥土芬芳、联系服务群众的实践之花，在宁波各县（市）区、乡镇、街道和社区绽放。   牢记宗旨，一场荡涤灵魂的洗礼       为了谁？依靠谁？我是谁？一声声带有哲学命题的发问后，广大党员干部静神凝思。       走到群众中间，方能真正触及灵魂；补上理念信念的“钙”，方能让服务意识真正入脑、入心。春节过后，浙江省委常委、宁波市委书记刘奇等市领导赴基层联系点开展走亲连心活动，指导第二批党的群众路线教育实践活动，推动广大党员干部加深对群众的深厚感情，把为民务实清廉的价值追求融入日常工作。       身上的“四风”问题是不是解决了？权力观、事业观是不是认识清楚了？来自宁波各县（市）区及所属部门、单位的890个领导班子，25767个基层党组织，40多万名党员干部对照宗旨，一条条地扪心自问。       走亲连心是谢家路村长年坚持的一项基础性工作。每天，村干部在处理完日常工作后，都会拿起“民情走访日记”，挨家挨户上门开展“板凳家访”。       价值两万多元的捕鱼工具被潮水卷走，村民沈水苗一度绝望。谢家路村支书钱建康在“板凳家访”中了解到这一情况，帮他重新振作起来。“钱书记帮我找工作，帮我安了家。有这样的村干部，日子怎么会没奔头？”他高兴地说。       乡镇、村（社区）党员干部的工作作风，直接影响着党员在老百姓心目中的形象。从一开始，宁波各地就坚持问题导向、需求导向、群众满意导向，广开言路纳民意，真正做到问需于民、问计于民、问政于民。资料显示，今年2月以来，第二批党的群众路线教育实践活动单位共征集到意见建议5万多条次，查摆出问题2417个，领导干部个人查摆出问题9458个。   带着感情，一次密切干群关系的征途       即知即改、立说立行——在党的群众路线教育实践活动中，宁波广大党员干部强化整改落实，切实解决群众反映强烈的突出问题，真正取信于民。       今年4月，宁海县岔路镇白溪村文化礼堂内，举行了一场“走村不漏户、群众考干部”大比武。“这是樟树脚下的碑文内容”“这是企业家王启国的头像”……岔路镇武装部副部长祝多旭面对“考题”，对答如流。       这位80后普通联村干部，凭着日复一日“用脚步丈量民情，用真心体恤民意”，两年时间成功调解财产继承等20余起难断的“家务事”，被百名村民“考官”全票推选为“心目中最满意的联村干部”。       党员干部与群众积极联动、共同发力，让民生实事工程真正落地。“100-1=0”自查活动为江北区首创，活动推动党员干部找出最影响干群关系、群众反映最强烈、工作中最突出的“那个1”，切实解决了清水治污、住房保障等一批民生热点问题。       群众路线教育实践活动开展以来，宁波全市11个县（市）区党员干部走遍了辖区所有农户，5万多名在职党员到社区报到开展志愿服务，认领落实“微心愿”15633个。7月22日，《宁波日报》专版公示市、县42项民生实事项目，目前大部分项目任务过半，不少项目提前完成全年计划。   建章立制，一个服务常态化的契机       调查研究制度、分类联系制度、“双带双走”走亲连心制度……大半年时间，10项党员干部直接联系服务群众的制度陆续出台，折射出宁波促进党员干部联系群众制度化、规范化和长效化的决心。       如何让教育实践活动的成效固化？关键是要有一以贯之、一抓到底的韧劲。为了打通联系服务群众的“最后一公里”，宁波各地深入推进基层服务型党组织建设，截至6月底，年初排定的268个村（社区）软弱涣散基层党组织均按照要求完成了整改，直接提升了联系服务群众的能力。同时，各地自发着手清理整顿基层工作项目，如社区盖章项目从原来的62项减少到21项，减轻了基层工作负担。       今年上半年，宁波市共开展正风肃纪专项行动425次，发现问题530起，查处191人，发挥了较强的警示和震慑作用。为了严肃纲纪，该市采取上下联动、明察暗访、信访举报等形式，严厉查处各类违纪违规行为，坚决用正风肃纪的高压态势倒逼党员干部讲规矩、守纪律。       截至目前，宁波各县（市）区改进不完善政策制度143个，制定出台183项制度措施，还有152项将在近期完成。同时，各地还把制度执行情况纳入领导班子、领导干部年度考核和党风廉政建设责任制考核范围，对违反制度规定的发现一起、查处一起，坚决防止“破窗”效应。（本报记者 张进中）  </body>
</root>
