<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>天柱山：皖源出安庆</title>
  <url>http://epaper.gmw.cn/gmrb/html/2014-09/28/nw.D110000gmrb_20140928_1-10.htm</url>
  <newspaper>光明日报</newspaper>
  <page>第10版：艺萃·人文地理</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>庄稼之人不得闲   面朝黄土背朝天   但愿五谷收成好   家家户户庆丰年   读书之人坐寒窗   勤学苦思昼夜忙   要把那天文地理都通晓   男儿志气在四方   人间天上不一样       ——黄梅戏《天仙配》   采访手记：攀入云海自有路       九月的安庆市潜山县，日落时分空气中泛着凉意，从天柱山脚下远远望去，并没有觉出这山有多少惊人的气势。眼前农田的颜色正在由绿转黄，几位农人还在菜地里弯腰劳作，刚刚还充沛的阳光被一大片云隔住，山头隐没了，天色也暗了下来。       第二天一早，我们登上天柱山，一路上游人摩肩接踵。从外省赶来的几位老人互相协助，边走边歇，说要挑战自己；两位滑竿挑夫担着行动吃力的游人，吆喝着号子，稳扎稳打往上爬。越往上，山路变化越大，庞大的花岗岩内部，出现了幽深的洞窟，洞与洞相连，洞中还有洞，年轻人和孩子专挑狭窄的小路行走。等到重见天日之时，回头看，一片汪洋云海已经把青山笼罩，云海之上又有蓝天白云，顿时生出“天外天”的豪情。天柱峰的魁梧身形，就在这云海流动中吸引着所有的目光和等待。我们不禁感叹，真是深藏不露的好山。       这确实是一座需要走近才能好好看清的山。地处安徽省潜山县西北的天柱山，也叫皖山或潜山，安徽省的简称“皖”即源于此，旧时通称山南为皖南，山北为皖北。而“安徽”这个名字，就是从安庆和徽州各取一字而来，由此可见天柱山和安庆市在安徽文化中的重要影响。       在天柱山中的山谷寺，“解缚石”和“达摩崖”向人们展示着禅宗三祖僧璨在这里的思考，他的《信心铭》被当地人制作成礼品赠送客人。寺旁的山谷流泉文化园内，清泉潺潺，岸边石壁上布满了密密麻麻的石刻，天柱山风景区的许一川向人们介绍道，唐宋以来，文人寄情山水，每有感触便作诗词抒发，以黄庭坚、王安石等人为代表的刻石诗作有如溪水咏颂，声声灵动入耳际，使得天柱山呈现独特的“山谷现象”。       天柱山催生了隽永的故事和优美的艺术，“孔雀东南飞”“董永和七仙女”，古老的爱情让人动容铭记。从潜山县走出去的程长庚和韩再芬，分别代表着弦歌高唱的徽班和委婉清新的黄梅戏，把古皖之源的音符和唱腔传扬四方。徽班早已在北京取得了新的成长，而黄梅戏则在安庆继续拥有广大的群众基础。夜幕降临，华灯初上，在安庆市的一个广场上，业余黄梅戏演员正投入地表演着“葛老三卖稻箩”的故事，观众乐不可支。安庆市委外宣办的甘震主任告诉我们，安庆的专业、民间黄梅戏演出团体有200多个，业余团体则数不胜数了，票友们随时可以搭台唱戏求点赞，接地气的广场表演，传承的则是当地人别样的生活方式。       在安庆黄梅再芬公馆，我们见到了韩再芬，她目前正致力于打造新的剧目，挖掘黄梅戏的艺术魅力。作为天柱山的形象代言人，她根据从小的体会，总结出天柱山的性格就是一个“潜”字，内秀而不彰显，但有蓬勃的潜力。而在天柱山另一侧的太湖县，我们遇到了又一位致力于传播传统文化的人，他叫朱林寿，是太湖县五千年文博园的负责人，四十二岁的他“心里装着五千年传统文化，眼里看着人间万象”。在他创建的这个园子里，刚看完水帘洞，又见到兵马俑，一股澎湃的热情藏在其中，要把中华文化的点滴融为一炉，虽然算不得精致，但也让人感动。采访中，我们能感受到，山如脊梁，安庆儿女汲取山的力量，敢于担当作为，正不断开拓着自己脚下的大道。（蒋新军 李陈续）（摄影：蒋新军 何传真 王巍 孙凯华）  
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res02_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res04_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res06_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res08_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res10_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res12_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res14_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res16_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res18_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res20_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res22_attpic_brief.jpg"/>
    <img src="http://epaper.gmw.cn/gmrb/images/2014-09/28/10/res24_attpic_brief.jpg"/>
  </body>
</root>
