<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>景区喊亏 游客嫌贵</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2014-09/28/nw.D110000renmrb_20140928_3-02.htm</url>
  <newspaper>人民日报</newspaper>
  <page>第02版：要闻</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　位于广东省韶关市的丹霞山景区，9月1日起门票价格从100元涨到200元，涨幅达100%。适逢国庆长假即将到来，此次涨价引发不小反响。为此，记者采访了广东省、韶关市发改委、物价局等部门和丹霞山景区，探寻门票为何要涨。 　　景区：现有门票不能弥补巨大开支 　　丹霞山景区，原票价为平日丹霞山100元/人，节假日160元/人；此外，还有个附带的卧龙冈景区，门票60元/人。此轮调价后，丹霞山和卧龙冈两票合一票，调整为200元/人。“而且，这个价格不分节假日与平日，门票有效期也从1天延长为2天。”丹霞山景区管委会相关负责人介绍。 　　为何要涨价？景区方称实为成本高企、迫不得已。2010年8月，丹霞山荣膺世界自然遗产名录；2012年初又晋级国家5A级旅游景区。此后，游客数量不断增多，运营成本也随之增加。 　　2009年以来，景区在基础设施建设投入、环境整治和拆迁补偿等方面，累计投入2亿元，资金主要由景区向银行贷款解决，每年向银行偿还千万元以上的贷款本息。同时，人员工资增加和物价上涨，也使运营成本提高。 　　另外，景区为了落实联合国世界自然遗产地保护有关要求，更好地保护自然资源，2010年—2012年，共计补偿当地农民山林资源保护费377.79万元。 　　据广东省发改委价格处的监测显示，近3年来，丹霞山景区年平均净资产收益率为-12%。“若按景区现有的门票收入水平，无法实现偿还本息和维持正常运转。”丹霞山景区负责人认为，调价后，通过一定时期资金积累，景区将能完善设施，提高服务质量。接下来，景区将对道路标识牌等进行改造，增加二维码，让游客“扫一扫”就能体验数字化景区的魅力，并对游客服务中心、停车场等进行改造。 　　游客：将其他景点“打包”提价不合理 　　“韶关丹霞山门票涨到200元了，真心伤不起……”网友“小有美名”在网上发言，引起热议。有网友直言“申遗=涨价”，也有网友说“景区是公共资源，市民不应被高额门票拒之门外”。 　　在广州街头，记者采访了一些市民，对于200元的价位，多数人表示惊讶：“太贵了！”市民刘璐喜欢淡季出游，“过去100元我觉得还可以接受，现在不分淡季、旺季统一200元，不划算”。 　　教师陈怀业之前去过丹霞山，对园中园景区卧龙冈没兴趣就未买票，他觉得卧龙冈被“打包”进来统一提价，对游客是一种“绑架”，不合理。 　　不过，也有少数人表示理解。广州市民袁先生认为“丹霞山毕竟是世界地质公园、联合国世界自然遗产，如果完善配套设施、提高服务，适当涨价可以接受”。 　　政府：涨价符合相关程序 　　丹霞山门票涨价是否依法依规？据了解，2007年，国家发改委曾下发通知规定，“旅游景区门票调整频次不低于三年，每次调整幅度不超过25%”。  　　据介绍，此次调价前，丹霞山景区一直沿用2005年的门票价格。近10年价格未调，景区运营压力很大。因此，此轮价格调整具有一定合理性。 　　韶关市物价局相关负责人告诉记者，根据国家有关价格政策，丹霞山景区于2012年5月依法启动调整门票价格相关程序。2013年11月7日在《韶关日报》刊登了“关于召开调整丹霞山门票价格听证会的公告”。同时，价格部门依法对其2010—2012年的门票收入和支出情况进行了会计审计和成本监审。2013年12月13日召开了价格调整听证会。2014年1月9日有关部门对此次调价方案进行了合法性审查。审查通过后报经韶关市人民政府同意，方案于2014年2月26日通过11家省内外新闻媒体向社会发布。 　　据了解，与福建武夷山（门票210元/人）等国内同级别、同类型的“世界遗产、世界地质公园”景区相比，丹霞山调价前门票价格最低；调价后，在国内同级别景区中处于平均水平。 　　解局：景区要做长旅游产业链 　　据中国社科院2013年一份研究报告显示，国内5A级景区门票纷纷迈进“百元时代”。一面是游客大呼“玩不起”，另一面是景区抱屈“倒苦水”，症结究竟在哪？ 　　中国社科院旅游研究中心特约研究员刘思敏表示，对于景区门票，不应只着眼于票价高低，重要的是公平和透明，地方政府不能借属于全民资产的旅游资源牟取暴利。因此，满足游客知情权很重要。“为什么涨？增加的收入用于什么？未来提供的设施和服务是不是能相应提升？若把这些问题说清楚，相信大部分消费者可以接受。”刘思敏说。 　　另一方面，有专家认为景区的属地化管理也是症结之一。基于地方化和相互分隔的管理模式，景区资金来源有限，除了地方政府的财政投入，就是门票收入。若地方财政实力雄厚，景区就过得比较好，提价诉求就不强。广东省共有9个5A级景区，许多门票都为几十元，比如位于广州市区的白云山，多年维持5元的进山门票，这跟地方财政的投入不无关系。 　　事实上，我国许多自然风光优美的景区都隶属欠发达地市，财政投入难以保障。一些公益景区，在属地管理模式下，还是有级别的事业单位，具有高度的行政分隔特色。这导致了景区之间缺乏运营上的合作和联动经营，都是单打独斗，既难以给自己提供充足资金保障，又无法惠及消费者。 　　广州市社科院高级研究员彭澎曾在美国跑了40多个国家公园，“它们引入了一些专业管理机构，在各个公园之间形成了相互合作，整合资源、联动经营，提供较为低廉的全国通票；还与饭店、餐饮等相关行业建立互惠制度。”彭澎说，门票不应是创收的主要工具，景区要提升综合经营能力，整合餐饮、纪念品销售、物业租金、园艺等多种渠道，在做长产业链上下功夫。</body>
</root>
