<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>中关村核心区崛起“一城三街”</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2014-09/28/nw.D110000renmrb_20140928_2-09.htm</url>
  <newspaper>人民日报</newspaper>
  <page>第09版：科技特刊</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　本报北京9月27日电  （记者余荣华）今年9月，来中国参加夏季达沃斯论坛的全球青年领袖50多人，特别从天津来到北京，在海淀区的一家咖啡馆里，举办了一场主题为“互联网巨头遇见创业新秀”的主题交流活动。他们看中的不是这里的咖啡，而是咖啡馆所在的中关村创业大街，和在这条大街上创新创业的年轻人……这条街聚集的机构，提供的服务代表着我国首个国家自主创新示范区中关村正在加速形成的创新创业生态系统。 　　在中关村核心区，围绕着科技创新、技术进步、产业发展，海淀区正在加快建设“一城三街”，即中关村软件城和知识产权与标准化一条街、创新创业孵化一条街、科技金融一条街。 　　软件是北京市和中关村的优势产业。中关村软件城正在编制建设规划，明确大上地地区作为中关村软件城的核心区与拓展区，北部生态科技新区、八达岭高速以东西三旗地区包括金隅西三旗科技园为辐射区。整体覆盖25至30平方公里，“以产业提升支撑城市发展，以城市完善服务产业升级”为核心发展思路。海淀发展软件业基础雄厚。截至目前，以大上地地区为核心，聚集了1767家软件和信息服务业企业，占北京全市60%以上。2013年，海淀区软件信息服务业总收入达3051亿元，约占全市62.8%。未来，这里将成为加快落实《北京市进一步促进软件产业和集成电路产业发展的若干政策》，推动产业发展的重要载体。 　　知识产权和标准化是科技创新的重要支撑。目前，海淀区以中关村西区为中心和起点，聚集各类知识产权及技术转移服务机构600余家。知识产权与标准化一条街，将以学院路为纵轴，在南起北京邮电大学、北至北京科技大学的两侧区域，以知春路沿线为横轴，向中关村西区延伸，聚集起知识产权代理机构、资产评估、专利咨询机构、知识产权商用化机构等，建设标准检测认证、国际技术转移功能区，促进各类资源在知识产权服务链条上流通并形成“聚变效应”。仅北航科技园致真大厦已有20余家服务机构明确提出入驻意向，意向入驻面积1万余平方米。 　　已在国内外产生巨大影响的创新创业孵化一条街——中关村创业大街，探索“国有企业+社会资本”的混合所有制模式，由国有独资公司海淀置业集团与科技服务提供商清控科创公司共同出资，组建专业公司，负责实施街区的统一规划、运营管理，确保运营高效。创新服务模式，以创业展示和创业投融资服务两项为核心功能，为创业者提供创业交流、创业公共服务、创业媒体、专业孵化和创业培训等五项重点服务，吸引各类专业创业服务机构入驻，构建完整的创业服务体系。截至目前，中关村创业大街已聚集了创业交流平台车库咖啡、互联网交流平台3W咖啡、新兴科技媒体36氪、开展并购活动的Binggo咖啡等16家新型创业服务机构，签约面积达12878平方米，形成了涵盖早期办公、投融资对接、商业模式构建、团队融合、媒体资讯、创业培训等服务在内的创业生态体系，可以实现创业所需的“找人、找钱、找技术、找市场、找圈子”的功能。开业3个月，组织线上线下活动96场，平均每周举办10余场，参与人数超过20000人；入孵创业团队339个，其中包括48个海归团队；合作投资机构超过2000家，有123个团队获得融资。 　　科技创新，金融不可或缺。海淀区在和中关村西区内中关村PE大厦、中关村金融大厦、互联网金融中心等科技金融机构聚集的一条街基础上，加快中关村e世界的业态调整，并挖掘整合海淀区西直门外、玉渊潭地区的存量楼宇、土地资源，拓展适于金融机构集聚的新空间。积极推进金融机构进入，截至2014年一季度，科技金融一条街（中关村西区）金融机构达到356家。海淀区积极推动互联网金融建设，设立互联网金融中心、互联网金融基地和互联网金融产业园，出台相关政策，引进重点互联网金融机构，有利网、趣分期等12家机构正式签约入驻互联网金融中心。下一步，海淀园将与中关村管委会联合起草出台《关于建设国家科技金融一条街的实施意见》，强化市区两级联动，全力推动科技金融创新在海淀园取得突破进展。2014年7月，海淀区企业股权融资持续活跃，月度获投案例数创今年以来新高，达到19起。</body>
</root>
