<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>广西：糖业突围</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2014-09/28/nw.D110000renmrb_20140928_1-06.htm</url>
  <newspaper>人民日报</newspaper>
  <page>第06版：新农村</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　糖产量占全国六成，1/3的耕地种甘蔗，广西是名副其实的糖业大省。然而，2011年起，国内糖价从7541元/吨的高点一路下跌，到9月22日，南宁现货糖价3950元/吨，远跌破成本价。糖企大面积亏损，蔗农减收，曾经的“甜蜜产业”遇寒冬。 　　一个糖产业，涉及广西2000万蔗农，30多万产业工人。新榨季来临，广西着力糖业“二次革命”——推动“第一车间”种植现代化，加快制糖企业整合重组，求解糖业突围之路。 　　　　　 　　1.困局： 　　蔗农基本不赚钱，糖企连续三榨季亏损，蔗款兑现难 　　甘蔗收购价下跌，又遭遇“威马逊”台风，崇左市江州区农民黄志民一脸阴沉。“每吨440元！这个价根本赚不到钱的。”黄志民说，甘蔗种植成本436元/吨，平均亩产4.5吨，这样算下来，一亩地纯利不到20块钱。而种香蕉，每亩利润3000元，种木薯，一亩也能赚600多元。今年春天，他把甘蔗种植面积从30亩减到25亩。 　　江州区糖业局相关负责人说，种甘蔗比较效益低，蔗农积极性下降。据统计，今年江州区甘蔗种植面积同比减少3万亩。 　　台风影响如雪上加霜。江州区濑湍镇镇长龙开云说，全镇11万亩甘蔗，倒伏超过4万亩，再加上水淹的，受灾面积占到一半，大量甘蔗倒伏造成单产和糖分下降，影响农民收益。 　　崇左是我国重要的糖业生产基地，食糖产量占全国总产量的1/5。崇左市糖业发展局初步估算，这次台风使全市200多万亩甘蔗受灾，减少原料蔗100万吨左右，预计糖业损失达6.3亿元。 　　蔗农减收，糖企日子艰难。宾阳县大桥糖厂一位负责人说：“按现在甘蔗440元的收购价算，糖厂每产一吨糖要亏100—200元。”广西壮族自治区糖业发展局数据显示，不少糖企已连续三个榨季亏损， 2012/2013榨季有81家糖厂亏损，亏损面达78%，整个产业亏损15.25亿元。 　　企业大面积亏损，兑现蔗款成了难题。宾阳县黄卢村蔗农卢叔说：“去年卖的30吨甘蔗，到现在还没拿到钱。”据他介绍，村里的其他蔗农，最多的拿到了50%蔗款，几乎没有一个能拿到全部款的。 　　这并非个案。在江州区，截至8月1日制糖企业兑付蔗款20.4亿元，兑付率为76%。 　　2.把脉： 　　“第一车间”成本高，亩产不及国外一半，产业转型升级迫切 　　曾经的“甜蜜事业”为何风光不再？ 　　“最大差距在‘第一车间’。”广西壮族自治区政府参事汪春伟说，与国外相比，国内糖料蔗综合生产能力低，种植条件差、良种推广能力落后、机械化水平低，等于在起点就失去了竞争力。 　　据分析，由于自然条件得天独厚，巴西等产糖国的甘蔗亩产量可达到10吨左右，而我国甘蔗种植平均亩产只有4吨。在广西，1600多万亩糖料蔗，80%集中在干旱贫瘠的坡地，地块分散，水利、道路等基础设施条件差，基本上“靠天吃饭”，全区有灌溉条件的蔗地不到15%。 　　中粮崇左糖厂总经理韦志军调研发现，澳大利亚的甘蔗种植成本才114元/吨，而崇左的甘蔗成本436元/吨，一吨要高出300多元。仅采收一项，澳大利亚实现机械化，有专业公司提供服务；而在崇左，农民基本依靠人工采收，一吨成本要120元。 　　制糖企业小而散，国内原糖加工能力迅速膨胀，加剧产业矛盾。广西糖业协会理事长农光说，目前国内年生产食糖量1300万吨左右，年食糖消费量约1350万吨，供求略有缺口。但近年来一些地方竞相建设原糖加工项目，造成产能过剩，产业转型升级迫切。 　　3.对策： 　　建500万亩“双高”基地，降“第一车间”成本，推进糖业新一轮重组 　　对症下药，着力降低“第一车间”成本，广西力争未来3—5年建设500万亩“双高”糖料蔗基地，通过实现经营规模化、种植良种化、耕作机械化、水利现代化，提升糖业国际竞争力。日前自治区常务会议通过实施方案，明确2015年建设80万亩“双高”基地。 　　在江州区新和镇庆合村田间，蔗农梁海华掏出一张IC智能卡，插进卡槽，一股清水从管道里流出。他告诉记者：“刷卡浇地1吨水1.5元，一个人浇两三百亩蔗地很轻松，省钱又省力。” 　　在江州区安定屯万亩连片的甘蔗基地里，一条条水管像“血管”般穿行蔗海，数控房就是无数“血管”连接的“心脏”。工作人员介绍，由电脑精确配比的水肥注入水管，再通过漏孔一滴滴渗入蔗苗根部。江州区实施高效节水灌溉的6万亩甘蔗地，平均亩产6.5吨，比非项目区高2吨以上。 　　“小地并大地”，适度规模经营。在江州区左州镇1.5万亩耕地流转给合作社，社员甘蔗亩产平均达到8吨，人均纯收入超万元。 　　广西壮族自治区糖业发展局负责人说，按照规划目标，500万亩“双高”基地平均亩产达到8吨，总产蔗量将达4000万吨；含糖量达到14%以上，糖产量可达550万吨，广西优势产业区域将高度集中，产业结构进一步优化。 　　与此同时，政府加强引导，推进糖业新一轮重组。通过组建大集团、大公司，参与大市场、大竞争，淘汰一批规模小、效能低的企业，提高整个制糖业的竞争力。如泰国的糖业公司早在前几年就与广西崇左合作，建立了东亚糖业集团。崇左作为中国产糖第一大市，正在实施“走出去”战略，去参与国际竞争。 　　4.期盼： 　　兼顾蔗农与糖企利益，将食糖列入目标价格管理，制定合理产业布局 　　如何走出糖业困境？汪春伟认为，现有蔗区是蔗农与制糖企业多年苦心经营的成果，一旦挫伤他们的积极性，蔗糖可能重蹈大豆覆辙。稳定糖产业发展，要兼顾好蔗农与制糖企业的利益。按当前“糖蔗价格联动”关系，农民种蔗已进入微利时代，短期内大幅降低种植成本不现实，国家应采取更多的“绿箱政策”，参照棉花、大豆，将食糖列入目标价格管理，在糖价低于目标价格时，政府补贴蔗农，保障合理收益。 　　汪春伟说，扶持蔗区发展，要建立完善的科技推广体制。机械化是糖业生产发展的趋势，一台甘蔗收割机的效益是人工的150倍以上。但目前国内的甘蔗收割机械多为外国进口，不适宜于国内地形条件。国家要整合资金，推进甘蔗生产全程机械化，加大对农机、农资等补贴力度。 　　广西壮族自治区常务副主席黄道伟建议，将甘蔗收购贷款纳入政策性信贷业务，从制度和资金上保证对食糖产业的支持，保证农民甘蔗款及时兑付不“打白条”。另外，要从国家层面确定合理的产业布局，避免产能过剩。国家加大对食糖储存的支持力度，以帮助企业解决当前食糖库存高的突出问题。严格控制走私糖，维护国内制糖企业的利益。
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20140928/1411839485219_1.jpg"/>
  </body>
</root>
