<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>勇当创新驱动领头羊</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2014-09/28/nw.D110000renmrb_20140928_1-09.htm</url>
  <newspaper>人民日报</newspaper>
  <page>第09版：科技特刊</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　怎样的一条街，能牵动着世界的目光？ 　　今年6月，在北京市海淀区，“中关村创业大街”破茧而出，一开街就汇聚了10余家知名创业服务机构，为创新创业者提供全方位服务。新技术、好创意，皆可在这里萌芽、孵化；中小企业可在这里获取高速成长的充沛能量。 　　创业者慕名而来，连美国硅谷的企业家来到北京，也点名要来参观。 　　吸引力从何而来？因为这里是中关村，这里是海淀园！ 　　中关村，中国创新创业的圣地，享誉海内外。海淀园既是中关村科技园区的发源地，也是中关村国家自主创新示范区的核心区，这里拥有科技型企业上万家，国家级高新技术企业占全国的10%。 　　2014年1至7月，海淀园规模以上单位累计实现总收入6596.02亿元，同比增长20.2%，总收入10亿元以上的企业100家，实现总收入4681.38亿元，增长30.9%。在中国经济由高速增长阶段转入中高速增长阶段的新常态之后，创新驱动下的高增长令人欣喜。 　　这份成绩单，沉甸甸，寄托着中央期望、全国热盼、世界瞩目。 　　去年9月30日，中共中央政治局在北京中关村以实施创新驱动发展战略为题举行第九次集体学习。习近平总书记在主持学习时强调，实施创新驱动发展战略决定着中华民族前途命运。最为紧迫的是要进一步解放思想，加快科技体制改革步伐，破除一切束缚创新驱动发展的观念和体制机制障碍。 　　一年来，中关村按中央要求，“加大实施创新驱动发展战略力度，加快向具有全球影响力的科技创新中心进军”，海淀园加快科技体制改革步伐，努力构建最富活力的创新创业生态系统，勇当创新驱动的领头羊。 　　深化改革，为创新护航 　　在海淀园，留学人员创业园、大学科技园、新型孵化器不断涌现，产业联盟、行业协会、中介机构等创新要素加快聚集，一批特色的高新技术产业基地不断成长壮大，一批知名的科技企业从这里走向世界。 　　海淀区委书记隋振江说，海淀园要强化在北京建设国家科技创新中心的机遇意识，担当起中关村核心区的示范、引领、辐射使命，在服务国家和首都创新发展中实现海淀的价值和发展。 　　在中央精神激励下，一年来，海淀园打破束缚，加快改革，不断完善支持创新创业的政策，搭建科技服务平台，推动核心区自主创新和产业发展。中关村“1+6”“新四条”政策在这里推进，首都的“京校十条”“京科九条”在这里实践。 　　政策突破，企业受惠。国家外汇管理局明确在中关村国家自主创新示范区进行外汇管理政策先行先试，海淀区率先试行企业境外并购外汇管理试点政策，纳通科技、合众思壮和恒泰艾普3个试点项目的外汇登记申请获得受理，外汇登记总金额约为9110万美元，企业决策不用坐等漫长审批。 　　“按中央要求，着力营造良好政策环境。”海淀区人民政府副区长、中关村海淀园管委会主任孟景伟介绍，今年，园区自身重点围绕优化创新生态环境、激发核心区科技创业活力、提升企业核心竞争力、聚焦重点产业发展四个方面，重新构建了核心区创新创业的政策框架体系，并探索建立核心区技术创新项目市场化评价机制，简称“1+4+1”政策体系。 　　新政策实现了“四个转变”——在专项数量上，实现“精简化”转变；在支持方式上，实现“效果化”转变；在支持对象上，实现“普惠制”转变；在支持领域方面，实现“特色化”转变。 　　改革持续深入，各界聚焦核心区。今年全国两会期间，有政协委员向全国政协提交关于建议在中关村核心区（海淀区）建立“国家科技创新综合改革试点区”的提案，被列入全国政协重点提案，现由科技部牵头办理，海淀园正在持续跟进。 　　孟景伟表示，下半年，海淀园将深入贯彻中央和北京市深化科技体制改革的相关部署，细化落实《关于加快核心区创新发展的行动方案》，以改革为创新加油、护航。 　　人才是创新的关键，创新驱动要求着力完善人才发展机制。海淀区本土人才荟萃，吸引的海外归国高端人才数量也在北京市举足轻重。中央的“千人计划”、北京市的“海聚工程”、中关村的“高聚工程”、海淀园的“海英计划”，这里已经形成完整的人才体系，打通人才流动、使用、发挥作用中的体制机制障碍，最大限度支持和帮助科技人员创新创业。从人才绿色服务通道、项目资金支持，到创办企业办公用房购置租用、新产品新技术优先推广应用，再到居住、子女教育等生活问题，管委会都将以服务支持。 　　资源整合，把力量凝聚 　　着力推动科技创新与经济社会发展紧密结合，需要凝聚各方力量。 　　在海淀园，资源整合的基础让人羡慕：这里有全国著名学府，有顶尖研究机构，有世界知名企业，也有部队军工资源；这里有历史、有文化，也有科技、有未来。 　　推动校企合作、校地合作。海淀园建设统一平台，将专业园区、孵化器、高校院所及产业联盟的资源有效对接，创新有了生力军。 　　一头连着高校院所、一头连着科技企业的北京协同创新研究院，8月28日在海淀园揭牌成立。有别于传统研究院所，“以企业为主体、市场为导向、产业化为目标”，通过搭建产学研合作平台，设立协同创新母基金，吸引和聚集高校院所、行业龙头企业等创新要素，围绕某一具体技术领域和现实经济需求开展联合创新。 　　高校创新资源，在海淀园有了生根发芽开花结果的沃土。仅北京大学，海淀园就推动其在苏家坨镇建设新一代大学科技园，建立北大—海淀重大科技成果孵化基金，初步梳理了60余项重大科技项目，筛选出拟投资项目。 　　文化与科技融合，海淀园是国家级的示范基地。创意数码转化、数字工业设计等文创领域的新型平台，在海淀园出现，中关村数字物流港转型为中关村网络教育创新中心，网络教育、互联网电视、工业创新设计领域的企业成立联盟，组织申报国家级项目。 　　军民融合，海淀园在探路。6月27日，第二炮兵装备研究院与海淀区签订全面贯彻军民融合发展战略合作协议，中关村核心区首个军民融合产业园挂牌成立。 　　管委会积极支持中关村企业参与国防和军队建设，促进军民融合科技创新，定向选取推荐13家企业申报中关村军民融合科技创新发展专项。加强海淀园企业与军队和军工系统单位的交流与合作，面向园区企业征集了12项民用高新技术成果信息。9家企业获得总额300万元资金支持，参与军工项目。 　　9月5日，中关村核心区军民融合产业联盟成立，已吸纳103家成员单位。《海淀区军民融合产业三年行动计划》发布，目标是到2016年，建成具有全国引领作用的军民融合科技创新示范基地。 　　目光不能只盯着国内。着力扩大科技开放合作，要求深化国际交流合作，充分利用全球创新资源。海淀园以中国国际技术转移中心为核心，建立起国际技术转移中心区，中意技术转移中心、德国史太白大学等一批以技术转移为核心业务的国际服务机构集聚，今年上半年就组织举办了40余场国际技术转移高端研讨会、技术转移活动。 　　既要“请进来”，也要“走出去”。联想的电脑行销全球，成为全球数一数二的电脑生产商；百度在硅谷设立深度学习研究院，大数据、智能穿戴等前沿技术研发与世界比肩；同方威视的安检设备在足球世界杯、奥运会等全球重大活动中频频出现；2013年海淀区政府和清控科创联合，在硅谷设立了孵化器，从全球视野推动创新……截至2013年，核心区企业在境外累计设立分支机构（含研发中心）428家。为提高核心区企业国际竞争力，促进企业积极融入全球创新体系，在更高的起点上开放创新， 管委会深入调研同方威视、百度、方正国际等十余家企业，广泛征求企业国际化的需求和建议，《核心区促进企业国际化发展三年行动计划（2014—2016）》即将出台，将从技术、人才、市场、品牌等方面促进企业国际化发展。 　　强化服务，建三大平台 　　实施创新驱动发展战略，关键是要处理好政府和市场的关系，让市场真正成为配置创新资源的力量，让企业真正成为技术创新的主体。 　　政府该做什么？海淀园的回答是着力营造良好政策环境，强化对企业和各类创新创业主体的公共服务。2014年，海淀园投入很大精力，建设了创新创业三大服务平台。 　　8月26日，北京中关村技术转移与知识产权服务平台在海淀园上线。知识产权所有者只要按要求上传材料，就可通过这一平台，让全球买家便捷查看知识产权信息，并公开竞价购买。 　　根据平台设定，科研院所、高校、企业、个人等各类市场主体，都可以在注册后发布知识产权需求或转让信息。平台能够实现信息发布、专利竞价、项目推介、在线展会等多元完善的在线服务功能，使知识产权交易价格更加透明公开。 　　“围绕创新创业做好服务。”9月19日上午，中关村核心区创新创业服务平台启动暨2014年集中办公区授牌仪式在中关村展示中心举行。 　　科技服务业是作为中关村核心区的北京市海淀区最具特色和优势的产业，在创业服务、科技金融、技术转移等领域已经形成了一批商业模式新、市场化运作能力强、国际知名度高的机构，成为推动区域创新创业与服务高科技产业发展的重要支撑。创新创业服务平台在此基础上，为政府部门、创业服务机构、企业、人才等开展全面服务。 　　今后，中关村核心区的政府部门、服务机构、企业、人才就能够在同一个平台上进行在线交互，实现服务供需的快速对接；同时为服务机构的管理运行提供统一的信息化支撑，实现标准化效能评价。 　　9月24日，中关村协同创新服务平台启动。北京大学、中科院、清华科技园、北大科技园、北航科技园、中关村创业大街等建立了首批13家创新驿站，以院士、企业骨干技术专家等为核心组成了近50人首批创新导师团队。 　　这是科技创新与成果转化的一站式服务平台，包括线上线下一站式平台、三大服务支撑体系和五大服务功能，“实现的是知识、技术、人才的深度融合。” 　　“三大平台的建设，是海淀园坚持把大力发展科技服务业作为完善区域创新创业生态体系支撑点的实际举措。”海淀园管委会常务副主任梁捷说，未来，海淀园将持续构筑全链条、无缝隙的综合服务体系，优化创新创业环境，集聚创新创业资源，向具有全球影响力科技创新中心的目标，加快前进！
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20140928/1411840170453_1.jpg"/>
  </body>
</root>
