<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>两位奥运冠军 亚运会再起航（星光闪耀）</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2014-09/28/nw.D110000renmrb_20140928_2-07.htm</url>
  <newspaper>人民日报</newspaper>
  <page>第07版：体育</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　不知不觉间，仁川亚运会赛程过半。因为33位奥运冠军的领衔，中国代表团星光熠熠。其中，有几个特别的身影。他们并非第一次参加亚运会，但2012年伦敦奥运会首次夺冠，让他们这次以“新科奥运冠军”的身份出征仁川。从奥运到亚运，他们所经历的人生转变，浓缩在短短几天的比赛中。这里，见证着他们的又一次起航。 　　雷 声 　　“光荣并失意着” 　　直到今天，雷声在伦敦奥运会男子花剑决赛的一剑绝杀，依然让人热血沸腾。与彼时的豪情万丈相比，仁川亚运会却留给他“一条心情的抛物线”。从开幕式高擎中国代表团旗帜，到错失男子花剑团体金牌，雷声的亚运之旅是“光荣并失意着”。 　　自从在伦敦奥运会上为中国花剑创造历史后，雷声的生活发生了很多变化。“认识我的人多了，还有很多外界的活动，我不能像以前那么安静专注地投入训练了。”雷声的困扰几乎是每个新科奥运冠军的必经之路，他到现在仍不能完全适应这种反差。 　　因为手腕有伤，雷声这次并没有参加个人比赛，但承担起一项新职务——小将陈海威的场上指导。在中国男子花剑队主教练叶冲看来，击剑不是一个靠苦练就能成功的项目，需要斗智斗勇，雷声是击剑队“传帮带”的最佳人选。不过，雷声却没想过当教练，“我只想专注于学习和训练，这两件事已将生活填得满满当当。” 　　从伦敦到仁川的两年，雷声从北京大学广告学专业毕业，选择北大光华管理学院继续攻读工商管理研究生。他不想混文凭，而是想学真本事，以后能为击剑的推广出力，“人的运动生命有限，但学习是一辈子的事。”雷声坦承，兼顾学生和运动员两个身份并不容易，一周三四天课程导致训练时间减少，体能也减弱了。“这次来亚运会有10天上不了课，回去要赶快补起来。” 　　“这是我的最后一次亚运会，虽然没拿到金牌，但我们这个组合是第一次参加大赛，通过比赛进一步成长，不然下届奥运会更困难。奥运积分赛就要开始了，我现在很难再提高技术，关键要维持好体能，做好针对对手的分析准备。”三十而立的雷声，已从仁川望向里约。 　　叶诗文 　　绰号“YES！WIN” 　　亚运泳池旁的叶诗文，和奥运夺冠时一样可爱。在仁川，她一口气拿下女子200米混合泳、400米混合泳和4×100米自由泳接力3枚金牌，提及网友们给她起的绰号“YES！WIN”，叶诗文说，“这个绰号是赢的意思，我喜欢。” 　　对于18岁的叶诗文，这一次的胜利意味很多。从广州亚运会初露锋芒开始，她在4年间成长为中国泳坛“金满贯”。然而，在伦敦奥运会首次夺金后，身体发育导致体重飙升、成绩下滑，让叶诗文一度迷失。2013年巴塞罗那游泳世锦赛的溃败，成了她刻骨铭心的“滑铁卢”。 　　“没拿奥运冠军时，我是后程发力，拿了之后压力变大，游起来信念不坚定，甚至心里有点怕。”叶诗文一度蛰伏，默默减肥、调整状态，逐渐走出世锦赛的阴影。本届亚运会，与金牌相比，她更在乎超越自我。打破女子200米混合泳、女子400米混合泳亚运会纪录后，小叶子仍在“较真”，“我现在的训练水平比奥运会前好，比赛中还没完全发挥出来。” 　　由于赛前高原训练，叶诗文的体重又减了，但嘴里却说“我觉得还是有点胖”。亚运会前，她已到清华大学报到，成为法律专业的一名新生。相比很多运动员过了运动巅峰或退役后深造，叶诗文对能适龄上大学倍感幸运。“选择法律是因为觉得对未来发展比较好，我现在还没有看到下学期课表，也不知道难不难？” 　　亚运成功卫冕后，叶诗文正式宣告“回归”。但一些泳坛前辈指出，她的对手在欧洲，而这次的成绩与她的最好水平还有差距。“这次的成绩在世界上不是很靠前，我也想过再破世界纪录，下一步肯定要比之前更努力。”叶诗文说。
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20140928/1411839641188_1.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20140928/1411839651422_1.jpg"/>
  </body>
</root>
