<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>“好人”阿布列林（最美基层干部）</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2014-09/28/nw.D110000renmrb_20140928_2-04.htm</url>
  <newspaper>人民日报</newspaper>
  <page>第04版：要闻</page>
  <publishdate>2014-09-28</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　热心公益，乐于助人的“好老师” 　　“社区干部要依法办事，居民要遵纪守法，合法权益受到侵害时，要用法律武器保护自己。”说起5个月前的那场法制讲座，哈密市惠康园社区的退休党员邵玉兰记忆犹新。 　　4月23日，惠康园社区法律义务宣传员阿布列林·阿不列孜，在社区会议室做了一堂讲座。“那天有沙尘暴，又赶上停电。天上是黄的，屋里是黑的，但能容纳60多人的会议室坐得满满当当。”社区党支部书记阿依尼沙·吾斯曼说。 　　开烤肉店的热夏来提·买买提受益很直接。有一天，她家隔壁烤肉店的两个人喝多酒打架，追赶到她店里来，来人一巴掌就打在她脸上。热夏来提特别生气，正准备拿起拖把打那人时，突然想起了阿布列林说的“遇到事情不要着急动手，可以先打110”。后来，警察来了，打架的向她赔礼道歉。“当时要是动起手来，后果不知会咋样。下次再开讲座，我还去听。” 　　阿布列林不仅经常给周围人提供法律咨询，也时常叮嘱年轻人加强学习，并热心提供帮助。 　　哈密市检察院检委会专职委员早然古丽·依不拉音1991年参加工作，从书记员到检察员，一直视阿布列林为老师和榜样。“离开检察院后我们也经常沟通。我办案子遇到难题也会向他请教，他总是耐心地帮我分析，给我指导。”哈密市检察院检察官沙代提·牙合甫还记得刚上班时的情景：“他叮嘱我好好学汉语，学法律。我有不懂的就问他，他都很热心地解答。” 　　没有架子，以身作则的“好领导” 　　“很多人都说，要不是遇上了阿布列林这样的好领导，我一辈子也提拔不了。”哈密市法院研究室主任郭忠祥说。 　　当过兵、种过地的郭忠祥，认为自己“比较木讷，只知道埋头干活，不会说好听的”。阿布列林任院长期间，踏实肯干的郭忠祥被提拔做了研究室副主任。“不是因为阿院长提拔我，我才说他是好领导。”郭忠祥说，阿布列林在工作中开拓创新，带领哈密市法院赢得了许多荣誉，“1998年获哈密市文明单位，1999年获哈密地区文明单位，2001年获自治区文明单位，我们还是拥军模范单位，民族团结进步单位，单位门口挂满了牌子。这些荣誉一度都是我们‘炫耀’的资本。” 　　“没有官架子，对人态度好”，不止一位同事这样评价阿布列林。哈密市检察院检察员阿布都热木·阿皮孜与阿布列林共事近20年，“开始天天在一起，后来他当了领导，我们的关系还跟以前一样。”“阿布列林当了检察院党组书记后，每次见我总是先问我的学习情况，有时还会耐心地给我讲案子。”沙代提·牙合甫说。 　　注重团结，情同手足的“好兄弟” 　　“我原来一周回趟父母家，现在基本是一天一趟。见面先问老人血压高不高？吃药了没？”哈密市法院花园法庭庭长牙合甫·司马义说，这都是跟阿布列林学到的。 　　“孝顺”，是阿布列林给牙合甫的突出印象。“阿布列林比我年长，父母身体不好，他悉心照顾患病的父母，让我既感动又惭愧。以前，父母打电话叫我去吃饭，我都不想去。在阿布列林的感召下，我现在也是个孝子了。” 　　玉努斯·玉素甫是阿布列林的好朋友，“认识50年了，从未吵过架，像兄弟一般”。他俩初中就是同学，高中时一起到兰考与焦裕禄家人拍了合影。1969年，两人都做了知青，去了不同的农场。后来，玉努斯考上了大学。1983年从喀什师范学院毕业后分配到了哈密师范学校。 　　当过学校学生科长的玉努斯也曾是“大权在握”。有的学生分数不够，希望走后门能上学，但都被玉努斯拒绝了。玉努斯说，我跟阿布列林对待权力的观点一样，就是“权力都在办公室里，出了办公室就没了，一切按照规则办事”。 　　把阿布列林当兄弟的，既有维吾尔族同胞，也有汉族同胞。 　　同在火箭农场四分场当知青，同进拖拉机修配厂当工人，任广颖和阿布列林是一对挚友，40多年来，手足兄弟般的友情一直延续着。“1985年，我父亲20年的冤错案得以平反，与阿布列林的奔走努力是分不开的。阿布列林的那份执著和情意，我永远不会忘记。”任广颖说。 　　来自甘肃的张宏奎，因为老板欠账不还，官司打到了哈密市法院。院长阿布列林亲自过问，很快追回了张宏奎的血汗钱。从此，一位法院院长与一个农民工成了好朋友。阿布列林帮助张宏奎的两个孩子办理了哈密市农村户口，解决了一家人最大的困难。如今，张宏奎的一双儿女已经成家立业。说起20多年来与阿布列林的情感，张宏奎说：“阿布列林，就像我的亲人一样。”
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20140928/1411842253016_1.jpg"/>
  </body>
</root>
