<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>中国小将仁川亚运砥砺成长（仁川直击）</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/html/2014-09/27/content_1482943.htm</url>
  <newspaper>人民日报海外版</newspaper>
  <page>第08版：亚运特刊</page>
  <publishdate>2014-09-27</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　仁川亚运会赛程将过半，人们对中国军团金牌、奖牌榜“双第一”的统治地位早习以为常，然而事实本质远比数字表象更为深刻。佳绩背后隐藏着一个极不同寻常的含义，即一大批中国小将以其更加气势逼人的青春气息，推动着中国体坛新陈代谢的进程。仁川亚运会既是加速这一进程的催化剂，也是砥砺新生代中国健儿快速成长进步的磨刀石。 　　 　　狂飙突进 书写亚运传奇 　　女子10米气手枪团体金牌，这是中国军团在仁川亚运会上的第一金，也是掀起奖牌“狂飙突进”风暴的起点。夺得这枚金牌的3朵金花组合中，周庆媛1995年出生，赛后接受本报记者采访时，她坦言得之不易，一方面这是自己的亚运会首秀，面对主场作战的韩国选手，心理压力大；另一方面，全队刚从西班牙射击世锦赛转战到此，连续作战身体疲惫。比周庆媛还小一岁的杨浩然在随后举行的男子10米气步枪比赛中，不仅与队友一同夺得团体冠军，还夺得个人冠军，成为亚运“双冠王”，这实际上是他在1个月零3天内，连续参加南京青奥会、西班牙世锦赛后摘得的第3项大赛桂冠。“情商高，智商高，天赋更高！”这是射击队教练朱晓波对这位射击界“天才少年”的赞誉，直言在他身上看到了当年朱启南的影子。 　　泳坛青春风暴来得更加凶猛。1997年出生的沈铎携青奥会“六金王”之威再将仁川亚运4枚金牌收入囊中。21岁的宁泽涛在25日晚以47秒70打破自己创造的男子100米自由泳亚洲纪录，并将其排名提高至世界第三。“赛前我的目标就是要打破亚洲纪录，突破48秒。今天我做到了。”万丈豪情的背后是昂扬向上的青春激情，宁泽涛已成为继孙杨之后中国男子泳坛的标志。16岁的小姑娘陈欣怡以打破赛会纪录的方式拿到女子100米蝶泳冠军，在接受采访时，她毫不客气地表示希望能够成功接班师姐刘子歌。 　　女子体操队“95后”姚金男和商春松接连包揽女子个人全能冠亚军和女子自由体操冠亚军，中国队在该项目上延续强势，实现亚运11连冠。 　　折戟沉沙 遭遇成长烦恼 　　对征战仁川亚运会的新生代小将来说，有扬威赛场的成功喜悦，也要品尝折戟沉沙后的苦涩，国羽的表现就是写照。在“风云组合”蔡赟／傅海峰将男团决赛推入白热化的情况下，国家队重点培养的小将高欢面对韩国老将李炫一表现出青涩一面，束手就擒。赛后在接受采访时，高欢坦言，高压之下，不知为什么总是“有劲使不出”。这次挫折无疑是缺少大赛经验的年轻队员的必经阶段。的确，近10年辉煌的国羽没有给高欢这样的年轻运动员多少在重大比赛中上场的机会，此次男团决赛如果不是拖入决胜局，高欢依然只有袖手旁观的机会。当新老交替在仁川不可避免地到来的时候，国羽无疑要为此付出代价。 　　如果说国羽小将的仁川亚运练兵是临战背景下被逼无奈的选择，那么男子体操队则是有几分主动选择的味道，尽管也有赛事撞车不得不如此的因素。由奥运冠军邹凯率领的5位小将征战仁川的阵容显得单薄，新人们太过明显的失误使邹凯也无法力挽狂澜，结果卫冕失败。 　　总结提升 铸就强健中国 　　年轻没有负累，总要经历成功的喜悦和失败的苦涩。对新人们来说，这些都是暂时的，而仁川亚运的参赛经历带给他们的影响将是长远的。在文鹤朴泰桓游泳馆，宁泽涛找到了打破瓶颈的感觉；在玉莲国际射击场，周庆媛找到了千钧重担之下如何屏气凝神直中靶心的秘诀。而国羽小将们开始追索赛场上百思不得其解的问题，教练也更认真考虑如何走出目前困境、保持国羽长盛不衰的当务之急。 　　对中国体育来说，仁川的收获其实远比想象的多。经历了北京奥运会和广州亚运会之后，我们更能以平和、超脱、理性的眼光来思考竞技体育的可持续发展之道。新信息革命时代的新生代运动员的培养无疑是个世界性课题，亚洲各国各地区对此都已经开始了探讨和实践，仁川亚运会是一次全面检阅，得失之间可能已昭示着新的方向。我们相信，对诸如“同为男队体操二线队员参赛，日本队的表现为何比中国队优秀得多”之类问题的思考和回答，有助于中国竞技体育开辟更为广阔的前景。 　　（本报仁川9月26日电）  
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/1/20140927/1411760425907_1.jpg"/>
  </body>
</root>
