<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>黄金周，去哪儿游？</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/html/2014-09/27/content_1482937.htm</url>
  <newspaper>人民日报海外版</newspaper>
  <page>第07版：旅游天地</page>
  <publishdate>2014-09-27</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　据中国旅游研究院日前发布的预测：今年“十一”黄金周期间，居民出游意愿旺盛。预计旅游市场将接待4.8亿人次，同比增长13%；旅游收入将达到2700亿元人民币，同比增长20%。 记者目前了解到的信息也表明，这次国庆长假，人们选择的旅游项目更讲究品质，更富有新意，更具有个性化，呈现出一些新的亮点。 　　出境游火爆 非传统目的地受青睐 　　这次黄金周，将迎来一年的出境游高峰，部分旅行社国庆期间的出境游预订增长60%以上。记者从北京主要旅行社了解到：除港澳台、日本、韩国、泰国、欧洲、北美等传统热点目的地外，非传统目的地的关注度迅速提升，斯里兰卡、尼泊尔等南亚地区正在成为出境游市场的黑马。自去年“十一”凯撒旅游首发斯里兰卡团队游后，游客人数逐渐攀升，增长幅度高达147%。该旅行社负责人田娟告诉记者，该社今年“十一”期间重点推出“斯里兰卡探寻之旅”，突出文化体验，将带领游客深入了解斯里兰卡当地人的生活，造访西格利亚古城堡遗址、世界上独一无二的大象孤儿院以及亚洲第二大植物园佩拉德尼亚，探寻斯里兰卡的古国底蕴。行程中还安排了众多与佛教相关的活动，游客可以游览佛教的名胜古迹，感受浓厚的宗教文化。 　　此外，不少游客这次还选择前往喜马拉雅山南麓的尼泊尔，以徒步行走的方式，观赏沿途13座雪山的壮丽景色，进入高山村落，亲身体验当地民众独特的生活方式，感受安纳普尔纳地区的悠久历史文化。 　　海岛游热门 跟随习主席首选“马代” 　　休闲、放松、浪漫的旅游体验，诸多境外海岛对中国游客免签证，使海岛游越来越受到大众欢迎。加之，习近平主席日前到访马尔代夫，更促使海岛游成为很多游客“十一”出行的首选。 　　携程旅行网推出了“马尔代夫天堂岛自由行，习大大同款”的线路，受到游客的特别欢迎。据携程网有关负责人介绍，天堂岛正是习主席前不久访问马尔代夫时到过的岛屿，此线路入住的酒店也是习主席下榻过的。目前，携程推出的马尔代夫自由行，已经吸引全国3万余人预订。 　　据遨游网首席品牌官葛磊介绍，2006年以前，前往马尔代夫的游客约有九成来自欧洲。2007年，中马两国开通直航后，到访马尔代夫的中国游客一年之间激增90%，此后连续多年保持高速增长，目前中国已成为马尔代夫最大旅游客源国。迄今，马尔代夫对外开放岛屿有105个，中国市场推出的仅有50个左右，未来还有很大的拓展空间。 　　另据了解，今年国庆期间，毛里求斯、巴厘岛、普吉岛、长滩岛、三亚等海岛产品也备受游客欢迎，说明休闲式度假正在成为人们的普遍追求。 　　孝心游升温 子女陪出行渐成时尚 　　过去，每逢长假，是回家陪父母还是自行出游，很多都市年轻人都不免为此纠结。孔子曰：父母在，不远游。而如今，“父母在，共远游”，成为子女表达孝心的时尚方式。今年重阳节正巧赶在国庆假期，陪同父母共同出游的“孝心游”也成为热门之一。 　　祖籍河北、在北京工作的王先生因为工作繁忙，回家看望父母不多。进入9月，他看到身边一些朋友谋划着和父母一同出游，颇为心动。随后，他跑了几家旅行社咨询，又上网做了价格对比，最后选择了7天的台湾环岛游。“父母这个年纪的人，对台湾有着深深的情结。这趟出行既陪伴了他们，又满足了他们的旅游愿望。”王先生说。 　　在采访中记者了解到，趁父母健康时一起“出游”的意识正逐步在人们的思想观念中树立起来。“我们全家这次准备从北京坐高铁到天津，从天津乘邮轮到韩国、日本。爸妈刚退休，辛劳了一辈子，请他们坐一次邮轮，潇洒一回。老婆和孩子也是第一次坐邮轮，全家人一起去玩，大家都高兴。”在北京工作的吕先生期待着国庆假期的到来。 　　国内最大的中文邮轮预订平台携程网负责人介绍说，邮轮游这种旅游方式由于适合全家老小同游，没有舟车劳顿，有丰富的美食和娱乐活动，因此在今年国庆期间预订特别火爆。多为子女带父母组合出游，尤其以日韩线和东南亚线最受青睐。目前，多款家庭套餐产品已售罄。
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/2014-09/27/07/rmrbhwb2014092707p39_b.jpg"/>
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/1/20140927/1411760223188_1.jpg"/>
  </body>
</root>
