<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<root>
  <title>快递市场敞开大门迎外资（热点聚焦）</title>
  <url>http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/html/2014-09/27/content_1482901.htm</url>
  <newspaper>人民日报海外版</newspaper>
  <page>第02版：财经视野</page>
  <publishdate>2014-09-27</publishdate>
  <crawldate>2014-09-28</crawldate>
  <language>中文</language>
  <encode>UTF-8</encode>
  <body>　　近日召开的国务院常务会议提出，全面开放国内包裹快递市场，对符合许可条件的外资快递企业，按核定业务范围和经营地域发放经营许可。专家认为，国家放开快递市场，推动内外资公平有序竞争，有利于倒逼国内企业改善经营管理，提升服务水平，参与国际竞争。同时，处于快速发展期的快递市场也将为外资企业提供巨大的发展空间。 　　 　　1　业务规模跃居世界前列 　　邮政体制改革以来，我国快递业迎来了最好发展期，截至2014年8月，快递业务量已连续42个月同比平均增速超过50%，业务规模跃居世界前列。据国家邮政局数据显示，今年1至8月，全国快递服务企业业务量累计完成81.6亿件，同比增长52.7%；业务收入累计完成1230.4亿元，同比增长42.3%。 　　“在国内快递市场快速发展和急速扩张的背景下，进一步深化开放，允许外资企业经营国内快递市场，是一种必然趋势。”国务院发展研究中心市场经济研究所副所长王微在接受本报记者采访时说，我国快递行业的对外开放由来已久，是个渐进的过程。“快递行业是我国服务业开放较早的领域，国外快递公司进入中国后主要是做国际快递业务，对中国快递业的发展也起到了较好的引领和示范作用。” 　　我国快递行业发展迅速，与电子商务迅猛发展、社会物流需求增加密切相关。王微表示，在此背景下，快递业务正在从过去以信函为主转向以小件包裹业务为主，从过去以同城市场、国际市场为主转向以异地快递业务为主。“快递行业正处于业务快速扩张、加快形成统一的国内市场的进程中，此时进一步扩大开放，有利于推动整个快递行业的发展，便利众多商家和广大群众。” 　　2　加快建立全球快递体系 　　“总体看，外资快递入场，是个利好消息，是挑战也是机遇。”王微认为，国际快递公司进入国内市场后，其较为先进成熟的经营理念、运作模式、技术水平和管理能力，将会对中国企业产生一定的影响。 　　“作为现代服务业，快递行业并不是简单的劳动密集型行业，而是资金和技术密集型行业。目前，国内规模较大的龙头企业正在加大航空运输布局力度，而且在车辆购置、信息系统和区域分拣中心等方面加快升级改造和现代化步伐；在经营方式上，也在加快细分业务市场，提升服务质量，以提高企业综合实力。”王微表示。 　　引入外资对于提升我国快递行业整体实力、进军国际市场具有重要的现实意义。国务院发展研究中心研究员魏际刚分析称，我国和230个国家和地区建立起了外贸联系，产品可以出口到230个国家和地区。但是，我国没有任何一家快递企业能够将产品在全球230个国家和地区进行递送。因此，国内的快递业本身还需完善，全球性的快递体系还没有建立起来。 　　“目前，电子商务跨境贸易发展很快，以电商为业务重要来源的快递行业‘走出去’的要求和愿望更加迫切。”王微认为，加快开放国内快递市场，也意味着在对等开发的前提下，为我国快递企业进入国际市场提供机遇。因此，放开国内市场有利于提高国内快递企业的竞争能力，也为未来我国企业营建全球服务网络，参与全球竞争，创造了一定的便利条件。 　　3　不必担心外资独占市场 　　开放国内市场、允许国际快递公司参与我国国内市场竞争，对外资快递企业也具有较大的挑战性，需要一个逐步进入和扩张的过程。在王微看来，像UPS（美国联合包裹公司）、FedEx（美国联邦快递公司）、DHL（德国邮政敦豪快递）等国际跨国公司巨头已在华经营国际快递业务多年，这既是优势也是劣势。“与之前主要做国际业务不同，此次国际快递公司参与国内市场竞争，可能还要有一个过程。” 　　“整体来看，未来外资企业在华发展空间很大。”王微表示，由于主要经营业务的变化，外资企业在大规模开展中国国内市场快递业务时，也要逐渐地学习和摸索。其中涉及经营渠道的建立、人员的招募和培训等。在此过程中，外资企业可能会利用知名国际品牌和资金优势，整合国内的一些中小快递企业及其经营网络，加快提高市场竞争力。 　　不过，也有一些人担心开放市场不利于中国快递企业的生存发展，甚至会出现外资企业独占中国市场的局面。对此，王微回应称：“其实这样的担心是不必要的。我国快递市场是一个竞争较为充分的市场。外资企业的进入，使得中外企业同台竞技，有利于促进竞争，而且会倒逼中国快递企业加快提升自身竞争力，实现更快、更好的发展。 
    <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/1/20140927/1411759978657_1.jpg"/>
  </body>
</root>
